[
    {
        "question": "\n1. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 z\u0259if v\u0259 g\u00fccl\u00fc t\u0259r\u0259fl\u0259rimizi analiz ed\u0259n d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 t\u0259rzidir?",
        "true-answer": " T\u0259nqid\u00e7i",
        "wrong-answers": [
            " X\u0259yalp\u0259r\u0259st",
            " Motivator",
            " Realist",
            " He\u00e7 biri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n2. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 Milton Eriksonun 5 prisnipi, Walt Disney modeli kimi NLP texnikas\u0131n\u0131n fundamentl\u0259rini t\u0259\u015fkil ed\u0259n bacar\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131\ninki\u015faf etdirir?",
        "true-answer": " \u00d6z\u00fcn\u00fcd\u0259rk v\u0259 f\u0259rqind\u0259lik",
        "wrong-answers": [
            " Riyazi bilikl\u0259rimizi",
            " Vaxt\u0131n idare edilm\u0259si",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Liderlik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n3. \"D\u0259yi\u015fiklik h\u0259r zaman ba\u015f verir v\u0259 d\u0259yi\u015fiklik qa\u00e7\u0131lmazd\u0131r/\" fikri kim\u0259 aiddir ?",
        "true-answer": " Milton Erikson",
        "wrong-answers": [
            " Dave Ulrich",
            " Aristotel",
            " Maslov",
            " Daniel Goleman"
        ]
    },
    {
        "question": "\n4. \u201cH\u0259r bir davran\u0131\u015f h\u0259min insan \u00fc\u00e7\u00fcn pozitiv niyy\u0259t\u0259 ba\u011fl\u0131d\u0131r\u201d ifad\u0259si kim\u0259 m\u0259xsusdur.",
        "true-answer": " Milton Erikson",
        "wrong-answers": [
            " Walt Disney",
            " Daniel Goleman",
            " Dave Ulrich",
            " Charles Darvin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n5. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 Milton Erikson insan\u0131n d\u00fc\u015f\u0259nc\u0259l\u0259ri il\u0259 ba\u011fl\u0131 yana\u015fmas\u0131ndak\u0131 5 prinsipl\u0259rind\u0259n deyildir?",
        "true-answer": " G\u0259l\u0259c\u0259yi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259k bu g\u00fcnd\u0259n ba\u015flay\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259qs\u0259dl\u0259r\u0259 nail olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn sizd\u0259 h\u0259r \u015fey var.",
            " H\u0259r k\u0259s il\u0259 h\u0259r \u015fey okeydir.",
            " D\u0259yi\u015fiklik h\u0259r zaman ba\u015f verir v\u0259 d\u0259yi\u015fiklik qa\u00e7\u0131lmazd\u0131r.",
            " H\u0259r k\u0259sin niyy\u0259ti h\u0259r zaman m\u00fcsb\u0259tdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n6. Walt Disney modelind\u0259 \u0259sas\u0259n insanlar ne\u00e7\u0259 tip\u0259 b\u00f6l\u00fcn\u00fcr ?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 2",
            " 6",
            " 4",
            " 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n7. Vizyon..",
        "true-answer": " Q\u0131sam\u00fcdd\u0259tli q\u0259rarlar q\u0259bul etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn prioritetl\u0259rinizi t\u0259yin ed\u0259n uzunm\u00fcdd\u0259tli bir m\u0259nz\u0259r\u0259dir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259qs\u0259dl\u0259r\u0259 nail olmaq ist\u0259yidir.",
            " H\u0259r zaman g\u0259l\u0259c\u0259yi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259kdir.",
            " X\u0259yal qurmaqd\u0131r.",
            " Ba\u015f ver\u0259n d\u0259yi\u015fiklikl\u0259r\u0259 baxmayaraq stabil qalmaqd\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n8. Milton Erikson insan\u0131n d\u00fc\u015f\u0259nc\u0259l\u0259ri il\u0259 ba\u011fl\u0131 yana\u015fmas\u0131nda ne\u00e7\u0259 prinsip vard\u0131r ?",
        "true-answer": " 5",
        "wrong-answers": [
            " 2",
            " 3",
            " 6",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n9. \u00c7arlz Foster\u0259 g\u00f6r\u0259 aktivliyin azalmas\u0131 n\u0259d\u0259n x\u0259b\u0259r verir ?",
        "true-answer": " Depressiyadan",
        "wrong-answers": [
            " Sevincd\u0259n",
            " Realistiklikd\u0259n",
            " Liderlikd\u0259n",
            " X\u0259yalp\u0259r\u0259stlikd\u0259n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n10. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 ifad\u0259l\u0259rd\u0259n hans\u0131 Walt Disney modelind\u0259 realistik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 hesab edilir?",
        "true-answer": " H\u0259r ay bir kitab oxuyaraq illik plan\u0131m\u0131 yerin\u0259 yetirmi\u015f olaram.",
        "wrong-answers": [
            " S\u0259nin rejissor olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259x\u0259yy\u00fcl\u00fcn z\u0259ifdir.",
            " G\u0259l\u0259c\u0259yi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259k bu g\u00fcnd\u0259n ba\u015flay\u0131r.",
            " He\u00e7 biri",
            " Dama-dama g\u00f6l olar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n11. Milton Eriksona g\u00f6r\u0259 insan\u0131n hans\u0131 v\u0259ziyy\u0259ti onun daxili d\u00fcnyas\u0131n\u0131 ara\u015fd\u0131rmaq\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn normal hal hesab olunur?",
        "true-answer": " Trans",
        "wrong-answers": [
            " Yuxulu",
            " Real",
            " \u00c7evik",
            " D\u00fc\u015f\u00fcn\u0259n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n12. Milton Eriksonun fikrini ifad\u0259 ed\u0259n b\u0259ndi g\u00f6st\u0259rin:",
        "true-answer": " \u0130nsan\u0131n trans v\u0259ziyy\u0259tini onun daxili d\u00fcnyas\u0131n\u0131 ara\u015fd\u0131rmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn onun normal hal hesab edirdi.",
        "wrong-answers": [
            " C\u0259hal\u0259t \u00e7ox vaxt adama bilikd\u0259n daha \u00e7ox \u00f6z\u00fcn\u0259 g\u00fcv\u0259n verir.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u018fg\u0259r bir yerd\u0259 ki\u00e7ik insanlar\u0131n k\u00f6lg\u0259si b\u00f6y\u00fcy\u00fcrs\u0259, dem\u0259k o yerd\u0259 g\u00fcn\u0259\u015f bat\u0131r.",
            " Ancaq elm b\u0259\u015f\u0259riyy\u0259ti h\u0259qiq\u0259t\u0259, \u0259dal\u0259t\u0259 v\u0259 xo\u015fb\u0259xtliy\u0259 apara bil\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n13. NLP-nin fundamentlerind\u0259n biri hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " Milton Eriksonun Psixoterapevtik modeli",
        "wrong-answers": [
            " He\u00e7 biri",
            " Daniel Goleman\u0131n Liderlik modeli",
            " Maslovun Ehtiyaclar \u0130yerarxiyas\u0131",
            " Dave Ulrichin \u0130nsan Resurslar\u0131 modeli"
        ]
    },
    {
        "question": "\n14. T\u0259nqid\u00e7il\u0259r......c\u00fcml\u0259ni tamamlay\u0131n",
        "true-answer": " Layih\u0259d\u0259 olan riskl\u0259ri, yanl\u0131\u015fl\u0131qlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259nl\u0259rdir.",
        "wrong-answers": [
            " Proekt s\u0259n\u0259dl\u0259\u015fm\u0259si v\u0259 planlar\u0131 haz\u0131rlayanlard\u0131r.",
            " X\u0259yal quranlard\u0131r.",
            " \u0130deya v\u0259 dizaynlar\u0131 haz\u0131rlayanlard\u0131r.",
            " He\u00e7 biri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n15.\nA\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 c\u00fcm\u0259l\u0259l\u0259rd\u0259 n\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 hans\u0131 s\u00f6z yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r?\nH\u0259r bir insan\u0131n daxilind\u0259 onun g\u0259l\u0259c\u0259k\u2026...il\u0259 ba\u011fl\u0131 m\u0259lumatlar m\u00f6vcuddur. Ya\u015fam \u0259rzind\u0259 m\u0259i\u015f\u0259t v\u0259 sosial probleml\u0259r bu\u2026...bizd\u0259n\ngizl\u0259dir.",
        "true-answer": " Vizyon",
        "wrong-answers": [
            " Planlama",
            " M\u0259qs\u0259d",
            " Liderlik",
            " H\u0259d\u0259f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n16. Realistl\u0259r........c\u00fcml\u0259ni tamamlay\u0131n",
        "true-answer": " Proekt s\u0259n\u0259dl\u0259\u015fm\u0259si v\u0259 planlar\u0131 haz\u0131rlayanlard\u0131r",
        "wrong-answers": [
            " Riskl\u0259rin qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 alanlard\u0131r",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u0130deya v\u0259 dizaynlar\u0131 haz\u0131rlayanlard\u0131r",
            " Layih\u0259d\u0259 olan riskl\u0259ri, yanl\u0131\u015fl\u0131qlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259nl\u0259rdir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n17. X\u0259yalp\u0259r\u0259stl\u0259r\u2026...c\u00fcml\u0259ni tamamlay\u0131n",
        "true-answer": " \u0130deya v\u0259 dizaynlar\u0131 haz\u0131rlayanlard\u0131r",
        "wrong-answers": [
            " Proekt s\u0259n\u0259dl\u0259\u015fm\u0259si v\u0259 planlar\u0131 haz\u0131rlayanlard\u0131r",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Riskl\u0259rin qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 alanlard\u0131r",
            " Layih\u0259d\u0259 olan riskl\u0259ri, yanl\u0131\u015fl\u0131qlar\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259nl\u0259rdir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n18. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 Milton Ericksonun 5 prinsipin\u0259 aid deyil?",
        "true-answer": " Ba\u015f ver\u0259n d\u0259yi\u015fiklikl\u0259r\u0259 baxmayaraq stabil qalmaq laz\u0131md\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259r k\u0259sin niyy\u0259ti h\u0259r zaman m\u00fcsb\u0259tdir",
            " D\u0259yi\u015fiklik h\u0259r zaman ba\u015f verir v\u0259 d\u0259yi\u015fiklik qa\u00e7\u0131lmazd\u0131r.",
            " H\u0259r k\u0259s il\u0259 h\u0259r \u015fey okeydir",
            " Biz h\u0259r zaman qar\u015f\u0131m\u0131zdak\u0131 se\u00e7iml\u0259rd\u0259n \u0259n yax\u015f\u0131s\u0131n\u0131 se\u00e7irik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n19. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131lar Walt Disneyin fikirl\u0259rin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " Bir \u00e7ox ideyalar t\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259si olan insanlar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rin\u0259 g\u00f6r\u0259 m\u0259hv olur.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259nqid\u00e7il\u0259r yeni ideyalar\u0131 ortaya \u00e7\u0131xar\u0131r.",
            " \u0130deyalar he\u00e7 vaxt realla\u015fm\u0131r.",
            " B\u0259zil\u0259ri ideyalarla maraqlanm\u0131r v\u0259 he\u00e7 kim onun realla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131 bar\u0259d\u0259 fikirl\u0259\u015fmir.",
            " \u0130deya h\u0259r zaman realla\u015fa bil\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n20. Walt Disney modelind\u0259 olan insan tipl\u0259rin biri do\u011fru deyildir?",
        "true-answer": "",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259nqid\u00e7i",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur",
            " Realist",
            " X\u0259alp\u0259r\u0259st"
        ]
    },
    {
        "question": "\nRasional\n21. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 Milton Ericksonun 5 prinsipin\u0259 aid deyil?",
        "true-answer": " Var olan m\u00fck\u0259mm\u0259ldir.",
        "wrong-answers": [
            " Biz h\u0259r zaman qar\u015f\u0131m\u0131zdak\u0131 se\u00e7iml\u0259rd\u0259n \u0259n yax\u015f\u0131s\u0131n\u0131 se\u00e7irik",
            " D\u0259yi\u015fiklik h\u0259r zaman ba\u015f verir v\u0259 d\u0259yi\u015fiklik qa\u00e7\u0131lmazd\u0131r",
            " H\u0259r k\u0259s il\u0259 h\u0259r \u015fey okeydir",
            " H\u0259r k\u0259sin niyy\u0259ti h\u0259r zaman m\u00fcsb\u0259tdir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n22.\nWalt Disney insanlar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rin\u0259 g\u00f6r\u0259 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 b\u00f6lg\u00fcy\u0259 ay\u0131r\u0131rd\u0131?\n1. Ateist\n2. Realist\n3. X\u0259alp\u0259r\u0259st\n4. T\u0259nqid\u00e7i\n5. Rasional",
        "true-answer": " 2,3,4",
        "wrong-answers": [
            " 1,3,5",
            " 3,4,6",
            " 2,4,6",
            " 1,2,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n23. Hans\u0131 Walt Disney modelind\u0259 realistik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 hesab edilir?",
        "true-answer": " H\u0259r ay bir kitab oxuyaraq illik plan\u0131m\u0131 yerin\u0259 yetirmi\u015f olaram.",
        "wrong-answers": [
            " S\u0259nin rejissor olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259x\u0259yy\u00fcl\u00fcn z\u0259ifdir.",
            " G\u0259l\u0259c\u0259yi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259k bu g\u00fcnd\u0259n ba\u015flay\u0131r.",
            " H\u0259r bir i\u015fd\u0259 s\u0259hv axtarmaq laz\u0131md\u0131r.",
            " Dama-dama g\u00f6l olar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n24. A\u015fa\u011f\u0131da ad\u0131 \u00e7\u0259kil\u0259n \u015f\u0259xsl\u0259rd\u0259n hans\u0131 hipnozun \u0259sas\u0131n\u0131 qoymu\u015fdur?",
        "true-answer": " Milton Erikson",
        "wrong-answers": [
            " Walt Disney",
            " Daniel Goleman",
            " Dave Ulrich",
            " Albert Einstein"
        ]
    },
    {
        "question": "\n25. \u00d6yr\u0259nm\u0259yin \u0259n yax\u015f\u0131 \u00fcsulu.......c\u00fcml\u0259ni tamamlay\u0131n",
        "true-answer": " \u00d6yr\u0259tm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Dinl\u0259m\u0259k",
            " Dan\u0131\u015fmaq",
            " T\u0259krar etm\u0259k",
            " Dan\u0131\u015fmaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n26. Emosional Z\u0259ka haqq\u0131nda qeyd olunanlardan biri do\u011frudur.",
        "true-answer": " Y\u00fcks\u0259k EQ-lu insanlar davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131, empatiyan\u0131 v\u0259 k\u00fcbarl\u0131\u011f\u0131 \u00f6z n\u00fcfuzunu yaratma v\u0259 \u00f6z\u00fcn\u0259d\u0259y\u0259r \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259l\u0259rini m\u00fc\u0259yy\u0259n etm\u0259kl\u0259 bu qabiliyy\u0259tl\u0259rini tarazla\u015fd\u0131r\u0131rlar.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ki \u015f\u0259xs \u00f6z aralar\u0131nda m\u00fcbahis\u0259 ya\u015fanan zaman passiv v\u0259 ya m\u00fcsb\u0259t m\u00fcnasib\u0259t g\u00f6st\u0259rir.",
            " \u0130ki \u015f\u0259xs \u00f6z aralar\u0131nda m\u00fcbahis\u0259 ya\u015fanan zaman yaln\u0131z m\u00fcsb\u0259t m\u00fcnasib\u0259t g\u00f6st\u0259rir.",
            " Emosional z\u0259kas\u0131 g\u00fccl\u00fc olmayan insanlar \u00f6l\u00e7\u00fcb-bi\u00e7ilm\u0259mi\u015f ani davran\u0131\u015flardansa stess zaman\u0131 daha a\u011f\u0131ll\u0131, \u00f6zl\u0259rind\u0259n \u0259min v\u0259 soyuqqanl\u0131 davran\u0131rlar.",
            " Emosional z\u0259kas\u0131 g\u00fccl\u00fc olan insanlar \u00f6l\u00e7\u00fcb-bi\u00e7ilm\u0259mi\u015f ani davran\u0131\u015flardansa stess zaman\u0131 daha a\u011f\u0131ll\u0131, \u00f6zl\u0259rin\u0259 \u0259min olmadan v\u0259 istiqanl\u0131 davran\u0131rlar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n27. Model Reuven Bar-ON emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"\u0130mpulslar\u0131 idar\u0259 etm\u0259k \"\n-in d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 cilovlamaq.",
        "wrong-answers": [
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 t\u0259sirli \u015f\u0259kild\u0259 idar\u0259 etm\u0259k, v\u0259ziyy\u0259td\u0259n tez bir \u015f\u0259kild\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Ba\u015fqalar\u0131n\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 tan\u0131maq, x\u0259b\u0259rdar olmaq v\u0259 anlamaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u00d6z\u00fcn\u00fc bir sosial qrupun \u00fczv\u00fc kimi tan\u0131tmaq, dig\u0259r insanlarla konstruktiv \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q etm\u0259k, qay\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259rm\u0259k v\u0259 dig\u0259r insanlar \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259suliyy\u0259t da\u015f\u0131maq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u015eifahi v\u0259 \u015fifahi olmayan \u00fcnsiyy\u0259t vasit\u0259si il\u0259 konstruktiv \u00fcnsiyy\u0259t qurma bacar\u0131\u011f\u0131, emosional yax\u0131nl\u0131q hissin\u0259 \u0259saslanan qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 faydal\u0131 \u0259laq\u0259l\u0259r qurmaq v\u0259 saxlamaq bacar\u0131\u011f\u0131, sosial t\u0259maslarda \u00f6z\u00fcn\u00fc s\u0259rb\u0259st v\u0259 rahat hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n28. Model Reuven Bar-ON emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"Reall\u0131\u011f\u0131n qiym\u0259tl\u0259ndirilm\u0259si \"\n-in d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " D\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rinizi v\u0259 hissl\u0259rinizi obyektiv xarici reall\u0131qla yoxlamaq bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u00d6z\u00fcnd\u0259n, ba\u015fqalar\u0131ndan v\u0259 \u00fcmumiyy\u0259tl\u0259 h\u0259yatdan m\u0259mnun hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 t\u0259sirli \u015f\u0259kild\u0259 idar\u0259 etm\u0259k, v\u0259ziyy\u0259td\u0259n tez bir \u015f\u0259kild\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Bir problemi m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k v\u0259 formala\u015fd\u0131rmaq v\u0259 bunun \u00fc\u00e7\u00fcn potensial t\u0259sirli bir h\u0259ll tapmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " H\u0259d\u0259fl\u0259r qoymaq v\u0259 onlara \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k, potensial\u0131n\u0131z\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n29. Model Reuven Bar-ON emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"Problemin h\u0259lli \"\n-in d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " Bir problemi m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k v\u0259 formala\u015fd\u0131rmaq v\u0259 bunun \u00fc\u00e7\u00fcn potensial t\u0259sirli bir h\u0259ll tapmaq qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 cilovlamaq.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 t\u0259sirli \u015f\u0259kild\u0259 idar\u0259 etm\u0259k, v\u0259ziyy\u0259td\u0259n tez bir \u015f\u0259kild\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " H\u0259d\u0259fl\u0259r qoymaq v\u0259 onlara \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k, potensial\u0131n\u0131z\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " \u00d6z\u00fcnd\u0259n, ba\u015fqalar\u0131ndan v\u0259 \u00fcmumiyy\u0259tl\u0259 h\u0259yatdan m\u0259mnun hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n30. Model Reuven Bar-ON emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"\u00d6z\u00fcn\u00fc ger\u00e7\u0259kl\u0259\u015fdirm\u0259k \"\n-in d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin",
        "true-answer": " H\u0259d\u0259fl\u0259r qoymaq v\u0259 onlara \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k, potensial\u0131n\u0131z\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Stress\u0259 qar\u015f\u0131 m\u00fcqavim\u0259t",
            " Bir problemi m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k v\u0259 formala\u015fd\u0131rmaq v\u0259 bunun \u00fc\u00e7\u00fcn potensial t\u0259sirli bir h\u0259ll tapmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u00c7\u0259tin \u015f\u0259raitd\u0259 bel\u0259 \u00fcmid v\u0259 m\u00fcsb\u0259t m\u00fcnasib\u0259t saxlamaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u015e\u0259xsl\u0259raras\u0131 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n31. Model Reuven Bar-ON emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n biri do\u011fru deyildir?",
        "true-answer": " Duy\u011fular\u0131n qavran\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7eviklik",
            " \u0130nsanlar t\u0259r\u0259find\u0259n yanl\u0131\u015f anla\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131z\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259k.",
            " Optimizm",
            " Reall\u0131\u011f\u0131n qiym\u0259tl\u0259ndirilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n32. Model Reuven Bar-ON emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"Xo\u015fb\u0259xtlik / Rifah \"\n-\u0131n d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin",
        "true-answer": " \u00d6z\u00fcnd\u0259n, ba\u015fqalar\u0131ndan v\u0259 \u00fcmumiyy\u0259tl\u0259 h\u0259yatdan m\u0259mnun hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7\u0259tin \u015f\u0259raitd\u0259 bel\u0259 \u00fcmid v\u0259 m\u00fcsb\u0259t m\u00fcnasib\u0259t saxlamaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " D\u0259yi\u015f\u0259n \u015f\u0259rtl\u0259r\u0259 uy\u011fun olaraq hissl\u0259rinizi, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rinizi, inanclar\u0131n\u0131z\u0131 v\u0259 davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131z\u0131 tez bir zamanda t\u0259nziml\u0259m\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " Bir problemi m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k v\u0259 formala\u015fd\u0131rmaq v\u0259 bunun \u00fc\u00e7\u00fcn potensial t\u0259sirli bir h\u0259ll tapmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " H\u0259d\u0259fl\u0259r qoymaq v\u0259 onlara \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k, potensial\u0131n\u0131z\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n33. Daniel Goleman t\u0259r\u0259find\u0259n yarad\u0131lan emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"Sosial bacar\u0131qlar \"\n-\u0131n d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " \u0130nsanlarla m\u00fcnasib\u0259t qurmaq, insanlar\u0131 manipulyasiya etm\u0259k, onlar\u0131 ist\u0259diyi istiqam\u0259t\u0259 \u00e7\u0259km\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131, q\u0259rar q\u0259bulu zaman\u0131 motivasiyan\u0131z\u0131, g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rinizi tan\u0131maq, m\u0259qs\u0259dl\u0259rinizi v\u0259 h\u0259yat d\u0259y\u0259rl\u0259rinizi t\u0259yin etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 idar\u0259 etm\u0259k, impulslar\u0131 dayand\u0131rmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " Dig\u0259r insanlarla empatiya qurma qabiliyy\u0259ti, eyni zamanda q\u0259rar ver\u0259rk\u0259n dig\u0259r insanlar\u0131n hissl\u0259rini n\u0259z\u0259r\u0259 almaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " M\u0259qs\u0259d\u0259 \u00e7atmaq namin\u0259 s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r. Bu qabiliyy\u0259t x\u00fcsusil\u0259 \u00e7\u0259tinlikl\u0259r yarand\u0131qda v\u0259 ya i\u015fl\u0259r yanl\u0131\u015f getdikd\u0259 faydal\u0131d\u0131r. \u00d6z\u00fcn\u00fc motivasiya ed\u0259 bil\u0259n insan, \u00e7\u0259tinlikl\u0259r qar\u015f\u0131s\u0131nda t\u0259slim olmadan davam etm\u0259y\u0259 g\u00fcc tap\u0131r v\u0259 daha da m\u00f6hk\u0259ml\u0259nir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n34. Mayer-Salovey-Caruso Duygusal Z\u0259ka Modelinin (Bacar\u0131q Modeli) komponenti olan \"Emosiya v\u0259ya Duy\u011fular\u0131n idar\u0259edilm\u0259si \"-in\nd\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " M\u0259qs\u0259dl\u0259riniz\u0259 \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 v\u0259 ba\u015fqalar\u0131n\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 ram etm\u0259k, oyatmaq v\u0259 y\u00f6nl\u0259ndirm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131. M\u0259ntiqi \u0259laq\u0259l\u0259r qurark\u0259n, m\u00fcxt\u0259lif probleml\u0259ri h\u0259ll ed\u0259rk\u0259n, q\u0259rar ver\u0259rk\u0259n v\u0259 davran\u0131\u015f\u0131n\u0131 se\u00e7\u0259rk\u0259n duy\u011fular\u0131 n\u0259z\u0259r\u0259 almaq qabiliyy\u0259ti d\u0259 daxildir.",
        "wrong-answers": [
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131, q\u0259rar q\u0259bulu zaman\u0131 motivasiyan\u0131z\u0131, g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rinizi tan\u0131maq, m\u0259qs\u0259dl\u0259rinizi v\u0259 h\u0259yat d\u0259y\u0259rl\u0259rinizi t\u0259yin etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u0130nsanlarla m\u00fcnasib\u0259t qurmaq, insanlar\u0131 manipulyasiya etm\u0259k, onlar\u0131 ist\u0259diyi istiqam\u0259t\u0259 \u00e7\u0259km\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " \u00d6z\u00fcn\u00fc bir sosial qrupun \u00fczv\u00fc kimi tan\u0131tmaq, dig\u0259r insanlarla konstruktiv \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q etm\u0259k, qay\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259rm\u0259k v\u0259 dig\u0259r insanlar \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259suliyy\u0259t da\u015f\u0131maq qabiliyy\u0259tidir.",
            " bir duy\u011funun meydana g\u0259lm\u0259sinin s\u0259b\u0259bini m\u00fc\u0259yy\u0259n etm\u0259k, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259r v\u0259 duy\u011fular aras\u0131ndak\u0131 \u0259laq\u0259ni tan\u0131maq, bir duy\u011fudan dig\u0259rin\u0259 ke\u00e7idi t\u0259yin etm\u0259k, zaman ke\u00e7dikc\u0259 duy\u011funun inki\u015faf\u0131n\u0131 proqnozla\u015fd\u0131rmaq bacar\u0131\u011f\u0131. m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rd\u0259ki duy\u011fular\u0131 \u015f\u0259rh etm\u0259k, m\u00fcr\u0259kk\u0259b"
        ]
    },
    {
        "question": "\n(qeyri -m\u00fc\u0259yy\u0259n, birm\u0259nal\u0131 olmayan) hissl\u0259ri anlamaq.\n35. Emosional Z\u0259ka Modell\u0259rind\u0259n olan Model Reuven Bar-ON-un \u0259sas komponentl\u0259rind\u0259n olan duy\u011fusal \u015f\u00fcur qabiliyy\u0259tinin d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh\nolundu\u011fu variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " Bir insan\u0131n bir anda bir duy\u011funun varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 tan\u0131maq, duy\u011fular\u0131n\u0131 ay\u0131rd etm\u0259k v\u0259 meydana g\u0259lm\u0259sinin s\u0259b\u0259bl\u0259rini anlamaq qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " Ba\u015fqalar\u0131n\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 tan\u0131maq, x\u0259b\u0259rdar olmaq v\u0259 anlamaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u00d6z\u00fcn\u00fc bir sosial qrupun \u00fczv\u00fc kimi tan\u0131tmaq, dig\u0259r insanlarla konstruktiv \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q etm\u0259k, qay\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259rm\u0259k v\u0259 dig\u0259r insanlar \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259suliyy\u0259t da\u015f\u0131maq qabiliyy\u0259tidir.",
            " Hissl\u0259rinizi v\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rinizi ayd\u0131n v\u0259 konstruktiv \u015f\u0259kild\u0259 ifad\u0259 etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131, eyni zamanda emosional enerjinizi s\u0259f\u0259rb\u0259r etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131, z\u0259ruri hallarda \u00f6z m\u00f6vqeyinizi m\u00f6hk\u0259m tutmaq.",
            " \u00d6z\u00fcn\u0259 g\u00fcv\u0259nm\u0259k v\u0259 emosional olaraq ba\u015fqalar\u0131ndan as\u0131l\u0131 olmamaq qabiliyy\u0259tidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n36. Qar\u0131\u015f\u0131q modelin komponentl\u0259rind\u0259n olan Empatiyan\u0131n d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh olundu\u011fu variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " Q\u0259rar ver\u0259rk\u0259n dig\u0259r insanlar\u0131n hissl\u0259rini n\u0259z\u0259r\u0259 almaq qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259qs\u0259d\u0259 \u00e7atmaq namin\u0259 s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r. Bu qabiliyy\u0259t x\u00fcsusil\u0259 \u00e7\u0259tinlikl\u0259r yarand\u0131qda v\u0259 ya i\u015fl\u0259r yanl\u0131\u015f getdikd\u0259 faydal\u0131d\u0131r. \u00d6z\u00fcn\u00fc motivasiya ed\u0259 bil\u0259n insan, \u00e7\u0259tinlikl\u0259r qar\u015f\u0131s\u0131nda t\u0259slim olmadan davam etm\u0259y\u0259 g\u00fcc tap\u0131r v\u0259 daha da m\u00f6hk\u0259ml\u0259nir.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 idar\u0259 etm\u0259k, impulslar\u0131 dayand\u0131rmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u00d6z\u00fcn\u00fc ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259k v\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259k, qabiliyy\u0259t v\u0259 m\u0259hdudiyy\u0259tl\u0259rinizi, g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rinizi g\u00f6rm\u0259k v\u0259 g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rinizl\u0259 birlikd\u0259 \u00f6z\u00fcn\u00fcz\u00fc q\u0259bul etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u0130nsanlarla m\u00fcnasib\u0259t qurmaq, insanlar\u0131 manipulyasiya etm\u0259k, onlar\u0131 ist\u0259diyi istiqam\u0259t\u0259 \u00e7\u0259km\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n37. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lar biri emosional z\u0259kan\u0131n qar\u0131\u015f\u0131q modelin komponentl\u0259rind\u0259n deyildir?",
        "true-answer": " \u015e\u0259xsl\u0259raras\u0131 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " \u00d6z\u00fcn\u00fc t\u0259nziml\u0259m\u0259",
            " Empatiya",
            " Motivasiya",
            " \u00d6z\u00fcn\u00fc d\u0259rketm\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n38. Daniel Goleman t\u0259r\u0259find\u0259n yarad\u0131lan emosional z\u0259ka modelinin dig\u0259ri ad\u0131 m\u0259hz bel\u0259 s\u0259sl\u0259nir.",
        "true-answer": " Qar\u0131\u015f\u0131q model",
        "wrong-answers": [
            " Ruhi sars\u0131nt\u0131",
            " Davran\u0131\u015f poz\u011funlu\u011fu",
            " Emosional stabillik",
            " \u018fqli v\u0259ziyy\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n39. Mayer-Salovey-Caruso Duygusal Z\u0259ka Modeli (Bacar\u0131q Modeli) ne\u00e7\u0259 komponentd\u0259n ibar\u0259tdir?",
        "true-answer": " 4",
        "wrong-answers": [
            " 6",
            " 5",
            " 8",
            " 7"
        ]
    },
    {
        "question": "\n40. Emosional z\u0259kan\u0131n z\u0259if olmas\u0131n\u0131n \u0259lam\u0259tl\u0259rind\u0259n biri do\u011fru deyildir.",
        "true-answer": " Hissl\u0259rinizi yax\u015f\u0131 idar\u0259 edirsiniz.",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7ox asan stres\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcrs\u00fcn\u00fcz",
            " \u0130nsanlar t\u0259r\u0259find\u0259n yanl\u0131\u015f anla\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131z\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259k",
            " \u00c7ox tez fikir bildirm\u0259k v\u0259 yanl\u0131\u015f q\u0259rar verm\u0259k",
            " Hissl\u0259rinizi ifad\u0259 ed\u0259 bilmirsiniz"
        ]
    },
    {
        "question": "\n41. Emosional Z\u0259ka haqq\u0131nda qeyd olunanlardan biri do\u011frudur.",
        "true-answer": " Duy\u011fu v\u0259 emosiyalar\u0131m\u0131z\u0131 gizl\u0259tdikd\u0259 bunlar zamanla c\u0259ml\u0259\u015fib g\u0259rginlik, stres v\u0259 narahatl\u0131\u011fa s\u0259b\u0259b olur.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fg\u0259r vaxt\u0131nda laz\u0131m olan\u0131 etm\u0259s\u0259niz bel\u0259 bu duy\u011fular\u0131n\u0131z zehninizi v\u0259 b\u0259d\u0259ninizi yormayacaq.",
            " \u0130Q emosional intellektl\u0259 m\u00fcqayis\u0259d\u0259 daha y\u00fcks\u0259k \u0259h\u0259miyy\u0259t da\u015f\u0131y\u0131r.",
            " Duy\u011fu v\u0259 emosiyalar\u0131m\u0131z\u0131 gizl\u0259tdikd\u0259 bunlar zamanla c\u0259ml\u0259\u015fib g\u0259rginlik, stres v\u0259 narahatl\u0131\u011fa s\u0259b\u0259b olmur.",
            " Emosional z\u0259ka bacar\u0131\u011f\u0131n\u0131z is\u0259 hadis\u0259l\u0259r ba\u015f ver\u0259nd\u0259n sonra problemli v\u0259ziyy\u0259t qar\u015f\u0131s\u0131nda daha kontrollu davranma\u011f\u0131n\u0131za k\u00f6m\u0259k olacaq."
        ]
    },
    {
        "question": "\n42. Model Reuven Bar-ON emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"Optimizm \"\n-in d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " \u00c7\u0259tin \u015f\u0259raitd\u0259 bel\u0259 \u00fcmid v\u0259 m\u00fcsb\u0259t m\u00fcnasib\u0259t saxlamaq qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " Bir problemi m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k v\u0259 formala\u015fd\u0131rmaq v\u0259 bunun \u00fc\u00e7\u00fcn potensial t\u0259sirli bir h\u0259ll tapmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u00d6z\u00fcn\u00fc bir sosial qrupun \u00fczv\u00fc kimi tan\u0131tmaq, dig\u0259r insanlarla konstruktiv \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q etm\u0259k, qay\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259rm\u0259k v\u0259 dig\u0259r insanlar \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259suliyy\u0259t da\u015f\u0131maq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u00d6z\u00fcnd\u0259n, ba\u015fqalar\u0131ndan v\u0259 \u00fcmumiyy\u0259tl\u0259 h\u0259yatdan m\u0259mnun hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " H\u0259d\u0259fl\u0259r qoymaq v\u0259 onlara \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k, potensial\u0131n\u0131z\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n43. Daniel Goleman t\u0259r\u0259find\u0259n ir\u0259li s\u00fcr\u00fcl\u0259n emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"Empatiyan\u0131n\" -nin d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi\nvariant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " Dig\u0259r insanlarla empatiya qurma qabiliyy\u0259ti, eyni zamanda q\u0259rar ver\u0259rk\u0259n dig\u0259r insanlar\u0131n hissl\u0259rini n\u0259z\u0259r\u0259 almaq qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130nsanlarla m\u00fcnasib\u0259t qurmaq, insanlar\u0131 manipulyasiya etm\u0259k, onlar\u0131 ist\u0259diyi istiqam\u0259t\u0259 \u00e7\u0259km\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131, q\u0259rar q\u0259bulu zaman\u0131 motivasiyan\u0131z\u0131, g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rinizi tan\u0131maq, m\u0259qs\u0259dl\u0259rinizi v\u0259 h\u0259yat d\u0259y\u0259rl\u0259rinizi t\u0259yin etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " M\u0259qs\u0259d\u0259 \u00e7atmaq namin\u0259 s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r. Bu qabiliyy\u0259t x\u00fcsusil\u0259 \u00e7\u0259tinlikl\u0259r yarand\u0131qda v\u0259 ya i\u015fl\u0259r yanl\u0131\u015f getdikd\u0259 faydal\u0131d\u0131r. \u00d6z\u00fcn\u00fc motivasiya ed\u0259 bil\u0259n insan, \u00e7\u0259tinlikl\u0259r qar\u015f\u0131s\u0131nda t\u0259slim olmadan davam etm\u0259y\u0259 g\u00fcc tap\u0131r v\u0259 daha da m\u00f6hk\u0259ml\u0259nir.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 idar\u0259 etm\u0259k, impulslar\u0131 dayand\u0131rmaq qabiliyy\u0259tidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n44. Daniel Goleman t\u0259r\u0259find\u0259n yarad\u0131lan emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"Motivasiya\"\n-n\u0131n d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " M\u0259qs\u0259d\u0259 \u00e7atmaq namin\u0259 s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r. Bu qabiliyy\u0259t x\u00fcsusil\u0259 \u00e7\u0259tinlikl\u0259r yarand\u0131qda v\u0259 ya i\u015fl\u0259r yanl\u0131\u015f getdikd\u0259 faydal\u0131d\u0131r. \u00d6z\u00fcn\u00fc motivasiya ed\u0259 bil\u0259n insan, \u00e7\u0259tinlikl\u0259r qar\u015f\u0131s\u0131nda t\u0259slim olmadan davam etm\u0259y\u0259 g\u00fcc tap\u0131r v\u0259 daha da m\u00f6hk\u0259ml\u0259nir.",
        "wrong-answers": [
            " Dig\u0259r insanlarla empatiya qurma qabiliyy\u0259ti, eyni zamanda q\u0259rar ver\u0259rk\u0259n dig\u0259r insanlar\u0131n hissl\u0259rini n\u0259z\u0259r\u0259 almaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131, q\u0259rar q\u0259bulu zaman\u0131 motivasiyan\u0131z\u0131, g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rinizi tan\u0131maq, m\u0259qs\u0259dl\u0259rinizi v\u0259 h\u0259yat d\u0259y\u0259rl\u0259rinizi t\u0259yin etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 idar\u0259 etm\u0259k, impulslar\u0131 dayand\u0131rmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u0130nsanlarla m\u00fcnasib\u0259t qurmaq, insanlar\u0131 manipulyasiya etm\u0259k, onlar\u0131 ist\u0259diyi istiqam\u0259t\u0259 \u00e7\u0259km\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n45. Daniel Goleman t\u0259r\u0259find\u0259n yarad\u0131lan emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"\u00d6z\u00fcn\u00fc t\u0259nziml\u0259m\u0259 \" -nin d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh\nedildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 idar\u0259 etm\u0259k, impulslar\u0131 dayand\u0131rmaq qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130nsanlarla m\u00fcnasib\u0259t qurmaq, insanlar\u0131 manipulyasiya etm\u0259k, onlar\u0131 ist\u0259diyi istiqam\u0259t\u0259 \u00e7\u0259km\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " \u00d6z\u00fcn\u00fc bir sosial qrupun \u00fczv\u00fc kimi tan\u0131tmaq, dig\u0259r insanlarla konstruktiv \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q etm\u0259k, qay\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259rm\u0259k v\u0259 dig\u0259r insanlar \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259suliyy\u0259t da\u015f\u0131maq qabiliyy\u0259tidir.",
            " M\u0259qs\u0259d\u0259 \u00e7atmaq namin\u0259 s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r. Bu qabiliyy\u0259t x\u00fcsusil\u0259 \u00e7\u0259tinlikl\u0259r yarand\u0131qda v\u0259 ya i\u015fl\u0259r yanl\u0131\u015f getdikd\u0259 faydal\u0131d\u0131r. \u00d6z\u00fcn\u00fc motivasiya ed\u0259 bil\u0259n insan, \u00e7\u0259tinlikl\u0259r qar\u015f\u0131s\u0131nda t\u0259slim olmadan davam etm\u0259y\u0259 g\u00fcc tap\u0131r v\u0259 daha da m\u00f6hk\u0259ml\u0259nir.",
            " Dig\u0259r insanlarla empatiya qurma qabiliyy\u0259ti, eyni zamanda q\u0259rar ver\u0259rk\u0259n dig\u0259r insanlar\u0131n hissl\u0259rini n\u0259z\u0259r\u0259 almaq qabiliyy\u0259tidir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n46. Daniel Goleman t\u0259r\u0259find\u0259n yarad\u0131lan emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"\u00d6z\u00fcn\u00fc d\u0259rketm\u0259\" -nin d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi\nvariant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131, q\u0259rar q\u0259bulu zaman\u0131 motivasiyan\u0131z\u0131, g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rinizi tan\u0131maq, m\u0259qs\u0259dl\u0259rinizi v\u0259 h\u0259yat d\u0259y\u0259rl\u0259rinizi t\u0259yin etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130nsanlarla m\u00fcnasib\u0259t qurmaq, insanlar\u0131 manipulyasiya etm\u0259k, onlar\u0131 ist\u0259diyi istiqam\u0259t\u0259 \u00e7\u0259km\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 idar\u0259 etm\u0259k, impulslar\u0131 dayand\u0131rmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " M\u0259qs\u0259d\u0259 \u00e7atmaq namin\u0259 s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r. Bu qabiliyy\u0259t x\u00fcsusil\u0259 \u00e7\u0259tinlikl\u0259r yarand\u0131qda v\u0259 ya i\u015fl\u0259r yanl\u0131\u015f getdikd\u0259 faydal\u0131d\u0131r. \u00d6z\u00fcn\u00fc motivasiya ed\u0259 bil\u0259n insan, \u00e7\u0259tinlikl\u0259r qar\u015f\u0131s\u0131nda t\u0259slim olmadan davam etm\u0259y\u0259 g\u00fcc tap\u0131r v\u0259 daha da m\u00f6hk\u0259ml\u0259nir.",
            " Dig\u0259r insanlarla empatiya qurma qabiliyy\u0259ti, eyni zamanda q\u0259rar ver\u0259rk\u0259n dig\u0259r insanlar\u0131n hissl\u0259rini n\u0259z\u0259r\u0259 almaq qabiliyy\u0259tidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n47. Mayer-Salovey-Caruso Duygusal Z\u0259ka Modelinin (Bacar\u0131q Modeli) komponenti olan \"Duy\u011fular\u0131n qavran\u0131lmas\u0131 \"-n\u0131n d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh\nedildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " Dig\u0259r insanlar\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 (\u00fcz ifad\u0259l\u0259ri, jestl\u0259r, g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f, yeri\u015f, davran\u0131\u015f, s\u0259s) tan\u0131maq v\u0259 \u00f6z duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131, q\u0259rar q\u0259bulu zaman\u0131 motivasiyan\u0131z\u0131, g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rinizi tan\u0131maq, m\u0259qs\u0259dl\u0259rinizi v\u0259 h\u0259yat d\u0259y\u0259rl\u0259rinizi t\u0259yin etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " M\u0259qs\u0259dl\u0259riniz\u0259 \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 v\u0259 ba\u015fqalar\u0131n\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 ram etm\u0259k, oyatmaq v\u0259 y\u00f6nl\u0259ndirm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131. M\u0259ntiqi \u0259laq\u0259l\u0259r qurark\u0259n, m\u00fcxt\u0259lif probleml\u0259ri h\u0259ll ed\u0259rk\u0259n, q\u0259rar ver\u0259rk\u0259n v\u0259 davran\u0131\u015f\u0131n\u0131 se\u00e7\u0259rk\u0259n duy\u011fular\u0131 n\u0259z\u0259r\u0259 almaq qabiliyy\u0259ti d\u0259 daxildir.",
            " Duy\u011fular\u0131 istifad\u0259 etm\u0259k, insan\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 prosesini aktivl\u0259\u015fdirm\u0259k, yarad\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 oyatmaq, duy\u011fular\u0131 motivasiya faktoru kimi istifad\u0259 etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " Bir duy\u011funun meydana g\u0259lm\u0259sinin s\u0259b\u0259bini m\u00fc\u0259yy\u0259n etm\u0259k, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259r v\u0259 duy\u011fular aras\u0131ndak\u0131 \u0259laq\u0259ni tan\u0131maq, bir duy\u011fudan dig\u0259rin\u0259 ke\u00e7idi t\u0259yin etm\u0259k, zaman ke\u00e7dikc\u0259 duy\u011funun inki\u015faf\u0131n\u0131 proqnozla\u015fd\u0131rmaq bacar\u0131\u011f\u0131. m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rd\u0259ki duy\u011fular\u0131 \u015f\u0259rh etm\u0259k, m\u00fcr\u0259kk\u0259b (qeyri -m\u00fc\u0259yy\u0259n, birm\u0259nal\u0131 olmayan) hissl\u0259ri anlamaqd\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n48.\n\" Duy\u011fular\u0131n qavran\u0131lmas\u0131 - dig\u0259r insanlar\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 (\u00fcz ifad\u0259l\u0259ri, jestl\u0259r, g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f, yeri\u015f, davran\u0131\u015f, s\u0259s) tan\u0131maq v\u0259 \u00f6z duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131\nm\u00fc\u0259yy\u0259n etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131\" qeyd olunan komponent hans\u0131 Duygusal Z\u0259ka\nModelin\u0259 aiddir.",
        "true-answer": " Mayer-Salovey-Caruso Duygusal Z\u0259ka Modeli (Bacar\u0131q Modeli):",
        "wrong-answers": [
            " \u015e\u0259xsl\u0259raras\u0131 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r",
            " Qar\u0131\u015f\u0131q model",
            " Model Reuven Bar-ON",
            " \u00d6z\u00fcn\u0259 h\u00f6rm\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n49. Emosional Z\u0259ka Modell\u0259rind\u0259n olan Model Reuven Bar-ON-un \u0259sas komponentl\u0259rind\u0259n olan \u015e\u0259xsl\u0259raras\u0131 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r qabiliyy\u0259tinin\nd\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh olundu\u011fu variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " \u015eifahi v\u0259 \u015fifahi olmayan \u00fcnsiyy\u0259t vasit\u0259si il\u0259 konstruktiv \u00fcnsiyy\u0259t qurma bacar\u0131\u011f\u0131, emosional yax\u0131nl\u0131q hissin\u0259 \u0259saslanan qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 faydal\u0131 \u0259laq\u0259l\u0259r qurmaq v\u0259 saxlamaq bacar\u0131\u011f\u0131, sosial t\u0259maslarda \u00f6z\u00fcn\u00fc s\u0259rb\u0259st v\u0259 rahat hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259d\u0259fl\u0259r qoymaq v\u0259 onlara \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k, potensial\u0131n\u0131z\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 t\u0259sirli \u015f\u0259kild\u0259 idar\u0259 etm\u0259k, v\u0259ziyy\u0259td\u0259n tez bir \u015f\u0259kild\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " D\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rinizi v\u0259 hissl\u0259rinizi obyektiv xarici reall\u0131qla yoxlamaq bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " D\u0259yi\u015f\u0259n \u015f\u0259rtl\u0259r\u0259 uy\u011fun olaraq hissl\u0259rinizi, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rinizi, inanclar\u0131n\u0131z\u0131 v\u0259 davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131z\u0131 tez bir zamanda t\u0259nziml\u0259m\u0259k qabiliyy\u0259tidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n50. Emosional Z\u0259ka Modell\u0259rind\u0259n olan Model Reuven Bar-ON-un \u0259sas komponentl\u0259rind\u0259n olan Sosial m\u0259suliyy\u0259t\nqabiliyy\u0259tinin d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh olundu\u011fu variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " \u00d6z\u00fcn\u00fc bir sosial qrupun \u00fczv\u00fc kimi tan\u0131tmaq, dig\u0259r insanlarla konstruktiv \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q etm\u0259k, qay\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259rm\u0259k v\u0259 dig\u0259r insanlar \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259suliyy\u0259t da\u015f\u0131maq qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " Problemin h\u0259lli",
            " \u015eifahi v\u0259 \u015fifahi olmayan \u00fcnsiyy\u0259t vasit\u0259si il\u0259 konstruktiv \u00fcnsiyy\u0259t qurma bacar\u0131\u011f\u0131, emosional yax\u0131nl\u0131q hissin\u0259 \u0259saslanan qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 faydal\u0131 \u0259laq\u0259l\u0259r qurmaq v\u0259 saxlamaq bacar\u0131\u011f\u0131, sosial t\u0259maslarda \u00f6z\u00fcn\u00fc s\u0259rb\u0259st v\u0259 rahat hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 t\u0259sirli \u015f\u0259kild\u0259 idar\u0259 etm\u0259k, v\u0259ziyy\u0259td\u0259n tez bir \u015f\u0259kild\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Reall\u0131\u011f\u0131n qiym\u0259tl\u0259ndirilm\u0259sidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n51. Model Reuven Bar-ON ... qabiliyy\u0259td\u0259n ibar\u0259tdir. N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 burax\u0131lm\u0131\u015f r\u0259q\u0259min d\u00fczg\u00fcn qeyd olundu\u011fu variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " 15",
        "wrong-answers": [
            " 14",
            " 13",
            " 7",
            " 12"
        ]
    },
    {
        "question": "\n52. Qar\u0131\u015f\u0131q modelin komponentl\u0259rind\u0259n olan \u00d6z\u00fcn\u00fc d\u0259rketm\u0259nin d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh olundu\u011fu variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131, q\u0259rar q\u0259bulu zaman\u0131 motivasiyan\u0131z\u0131, g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rinizi tan\u0131maq, m\u0259qs\u0259dl\u0259rinizi v\u0259 h\u0259yat d\u0259y\u0259rl\u0259rinizi t\u0259yin etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 idar\u0259 etm\u0259k, impulslar\u0131 dayand\u0131rmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " M\u0259qs\u0259d\u0259 \u00e7atmaq namin\u0259 s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r. Bu qabiliyy\u0259t x\u00fcsusil\u0259 \u00e7\u0259tinlikl\u0259r yarand\u0131qda v\u0259 ya i\u015fl\u0259r yanl\u0131\u015f getdikd\u0259 faydal\u0131d\u0131r. \u00d6z\u00fcn\u00fc motivasiya ed\u0259 bil\u0259n insan, \u00e7\u0259tinlikl\u0259r qar\u015f\u0131s\u0131nda t\u0259slim olmadan davam etm\u0259y\u0259 g\u00fcc tap\u0131r v\u0259 daha da m\u00f6hk\u0259ml\u0259nir.",
            " \u0130nsanlarla m\u00fcnasib\u0259t qurmaq, insanlar\u0131 manipulyasiya etm\u0259k, onlar\u0131 ist\u0259diyi istiqam\u0259t\u0259 \u00e7\u0259km\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Dig\u0259r insanlarla empatiya qurma qabiliyy\u0259ti, eyni zamanda q\u0259rar ver\u0259rk\u0259n dig\u0259r insanlar\u0131n hissl\u0259rini n\u0259z\u0259r\u0259 almaq qabiliyy\u0259tidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n53. Emosional z\u0259ka haqq\u0131nda qeyd olunanlardan d\u00fczg\u00fcn olan\u0131n\u0131 se\u00e7in.",
        "true-answer": " Emosional z\u0259kal\u0131 insanlar \u00e7\u0259tin \u015f\u0259raitd\u0259 bel\u0259 \u00fcmid v\u0259 m\u00fcsb\u0259t m\u00fcnasib\u0259t saxlamaq qabiliyy\u0259tin\u0259 sahibdirl\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " Emosional z\u0259kal\u0131 insanlar neqativ enerjil\u0259rini dig\u0259rl\u0259rin\u0259 \u00f6t\u00fcr\u00fcr.",
            " Emosional z\u0259kal\u0131 insanlar daim \u015f\u00fcbh\u0259\u00e7i olur",
            " Emosional z\u0259kal\u0131 insanlar reall\u0131\u011f\u0131 ad\u0259t\u0259n adekvat qiym\u0259tl\u0259ndir\u0259 bilmir.",
            " Emosional z\u0259kal\u0131 insanlar daim m\u00fcdafi\u0259 m\u00f6vqeyind\u0259 olur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n54. Emosional z\u0259ka haqq\u0131nda qeyd olunanlardan d\u00fczg\u00fcn olan\u0131n\u0131 se\u00e7in.",
        "true-answer": " Emosional z\u0259kan\u0131n m\u0259d\u0259ni v\u0259 ya k\u00fcbar olmaqla \u0259laq\u0259si yoxdur.",
        "wrong-answers": [
            " Emosional intellekt \u0130Q il\u0259 m\u00fcqayis\u0259d\u0259 daha az \u0259h\u0259miyy\u0259t\u0259 malikdir.",
            " Karyerada u\u011furlu olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn yaln\u0131z \u0130Q vacibdir.",
            " Emosional z\u0259kan\u0131n m\u0259d\u0259ni v\u0259 ya k\u00fcbar olmaqla birba\u015fa \u0259laq\u0259si var.",
            " Emosional z\u0259ka yax\u015f\u0259 n\u0259tic\u0259l\u0259r \u0259ld\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn \u0130Q -n\u00fc d\u00fczg\u00fc idar\u0259 ed\u0259 bilm\u0259kdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n55. Reuven Bar-ON emosional z\u0259ka modelininin komponentl\u0259rind\u0259n olan \"\u00c7eviklik \"-in d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " D\u0259yi\u015f\u0259n \u015f\u0259rtl\u0259r\u0259 uy\u011fun olaraq hissl\u0259rinizi, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rinizi, inanclar\u0131n\u0131z\u0131 v\u0259 davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131z\u0131 tez bir zamanda t\u0259nziml\u0259m\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " Problemi m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k v\u0259 formala\u015fd\u0131rmaq v\u0259 bunun \u00fc\u00e7\u00fcn potensial t\u0259sirli bir h\u0259ll tapmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 t\u0259sirli \u015f\u0259kild\u0259 idar\u0259 etm\u0259k, v\u0259ziyy\u0259td\u0259n tez bir \u015f\u0259kild\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " \u00d6z\u00fcnd\u0259n, ba\u015fqalar\u0131ndan v\u0259 \u00fcmumiyy\u0259tl\u0259 h\u0259yatdan m\u0259mnun hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " H\u0259d\u0259fl\u0259r qoymaq v\u0259 onlara \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k, potensial\u0131n\u0131z\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n56. Mayer-Salovey-Caruso Duygusal Z\u0259ka Modelinin (Bacar\u0131q Modeli) komponenti olan \"Duy\u011fular\u0131 ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259k \"-in d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh edildiyi\nvariant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " Bir duy\u011funun meydana g\u0259lm\u0259sinin s\u0259b\u0259bini m\u00fc\u0259yy\u0259n etm\u0259k, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259r v\u0259 duy\u011fular aras\u0131ndak\u0131 \u0259laq\u0259ni tan\u0131maq, bir duy\u011fudan dig\u0259rin\u0259 ke\u00e7idi t\u0259yin etm\u0259k, zaman ke\u00e7dikc\u0259 duy\u011funun inki\u015faf\u0131n\u0131 proqnozla\u015fd\u0131rmaq bacar\u0131\u011f\u0131. m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rd\u0259ki duy\u011fular\u0131 \u015f\u0259rh etm\u0259k, m\u00fcr\u0259kk\u0259b (qeyri -m\u00fc\u0259yy\u0259n, birm\u0259nal\u0131 olmayan) hissl\u0259ri anlamaqd\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130nsan\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 prosesini aktivl\u0259\u015fdirm\u0259k, yarad\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 oyatmaq, duy\u011fular\u0131 motivasiya faktoru kimi istifad\u0259 etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " M\u0259qs\u0259dl\u0259riniz\u0259 \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 v\u0259 ba\u015fqalar\u0131n\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 ram etm\u0259k, oyatmaq v\u0259 y\u00f6nl\u0259ndirm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " M\u00fcnasib\u0259tl\u0259rd\u0259ki duy\u011fular\u0131 \u015f\u0259rh etm\u0259k, m\u00fcr\u0259kk\u0259b (qeyri -m\u00fc\u0259yy\u0259n, birm\u0259nal\u0131 olmayan) hissl\u0259ri anlamaqd\u0131r.",
            " Dig\u0259r insanlar\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 (\u00fcz ifad\u0259l\u0259ri, jestl\u0259r, g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f, yeri\u015f, davran\u0131\u015f, s\u0259s) tan\u0131maq v\u0259 \u00f6z"
        ]
    },
    {
        "question": "\nduy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.\n57. Mayer-Salovey-Caruso Duygusal Z\u0259ka Modelinin (Bacar\u0131q Modeli) komponenti olan \"D\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259ni stimulla\u015fd\u0131rmaq \"-\u0131n d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh\nedildiyi variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " \u0130nsan\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 prosesini aktivl\u0259\u015fdirm\u0259k, yarad\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 oyatmaq, duy\u011fular\u0131 motivasiya faktoru kimi istifad\u0259 etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " Dig\u0259r insanlar\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 (\u00fcz ifad\u0259l\u0259ri, jestl\u0259r, g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f, yeri\u015f, davran\u0131\u015f, s\u0259s) tan\u0131maq v\u0259 \u00f6z duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " M\u0259qs\u0259dl\u0259riniz\u0259 \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 v\u0259 ba\u015fqalar\u0131n\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 ram etm\u0259k, oyatmaq v\u0259 y\u00f6nl\u0259ndirm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131. M\u0259ntiqi \u0259laq\u0259l\u0259r qurark\u0259n, m\u00fcxt\u0259lif probleml\u0259ri h\u0259ll ed\u0259rk\u0259n, q\u0259rar ver\u0259rk\u0259n v\u0259 davran\u0131\u015f\u0131n\u0131 se\u00e7\u0259rk\u0259n duy\u011fular\u0131 n\u0259z\u0259r\u0259 almaq qabiliyy\u0259ti d\u0259 daxildir.",
            " Bir duy\u011funun meydana g\u0259lm\u0259sinin s\u0259b\u0259bini m\u00fc\u0259yy\u0259n etm\u0259k, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259r v\u0259 duy\u011fular aras\u0131ndak\u0131 \u0259laq\u0259ni tan\u0131maq, bir duy\u011fudan dig\u0259rin\u0259 ke\u00e7idi t\u0259yin etm\u0259k, zaman ke\u00e7dikc\u0259 duy\u011funun inki\u015faf\u0131n\u0131 proqnozla\u015fd\u0131rmaq bacar\u0131\u011f\u0131. m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rd\u0259ki duy\u011fular\u0131 \u015f\u0259rh etm\u0259k, m\u00fcr\u0259kk\u0259b (qeyri -m\u00fc\u0259yy\u0259n, birm\u0259nal\u0131 olmayan) hissl\u0259ri anlamaqd\u0131r.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131, q\u0259rar q\u0259bulu zaman\u0131 motivasiyan\u0131z\u0131, g\u00fccl\u00fc v\u0259 z\u0259if t\u0259r\u0259fl\u0259rinizi tan\u0131maq, m\u0259qs\u0259dl\u0259rinizi v\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\nh\u0259yat d\u0259y\u0259rl\u0259rinizi t\u0259yin etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.\n58.\nZ\u0259ka (v\u0259 ya intellekt) haqq\u0131nda a\u015fa\u011f\u0131da qeyd olunan m\u0259lumatlardan do\u011fru olanlar\u0131 se\u00e7in:\n1. Z\u0259ka (v\u0259 ya intellekt) \u0259n geni\u015f yay\u0131lan m\u0259nas\u0131 il\u0259 insan\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259, h\u0259qiq\u0259tl\u0259ri q\u0259bul etm\u0259, m\u00fchakim\u0259 etm\u0259 v\u0259 n\u0259tic\u0259 \u00e7\u0131xarma\nqabiliyy\u0259tl\u0259rinin c\u0259midir.\n2. Z\u0259ka, s\u0259b\u0259b il\u0259 n\u0259tic\u0259 aras\u0131ndak\u0131 ba\u011fl\u0131l\u0131qlar\u0131 tapmaq, b\u0259nz\u0259rlik v\u0259 f\u0259rqlilikl\u0259ri anlamaqd\u0131r\n3. Z\u0259ka insana a\u011f\u0131ldan \u00e7ox \u00fcst\u00fcn bir anlay\u0131\u015f qazand\u0131ran, d\u0259rin d\u00fc\u015f\u00fcn\u0259 bilm\u0259, do\u011frunu tapa bilm h\u0259r m\u00f6vzuda h\u0259ll g\u0259tir\u0259 bilm\u0259\nqabiliyy\u0259tidir.",
        "true-answer": " 1.20",
        "wrong-answers": [
            " 1",
            " 3",
            " 2,3",
            " 2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n59.\nEmosional z\u0259kan\u0131n z\u0259if olmas\u0131n\u0131n \u0259lam\u0259tl\u0259rinin d\u00fczg\u00fcn qeyd olundu\u011fu variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.\n1. \u00c7ox asan stres\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcrs\u00fcn\u00fcz\n2. N\u00fcfuzunuzu q\u0259bul etdirm\u0259kd\u0259 \u00e7\u0259tinlik \u00e7\u0259kirsiniz\n3. Hissl\u0259rinizi ifad\u0259 ed\u0259 bilmirsiniz\n4. \u00c7ox tez fikir bildirm\u0259k v\u0259 yanl\u0131\u015f q\u0259rar verm\u0259k\n5. \u0130nsanlara q\u0259r\u0259zli yana\u015fmaq",
        "true-answer": " 1,2,3,4,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,3,5",
            " 2,3,4",
            " 1,2,3",
            " 3,4,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n60. Emosional Z\u0259ka Modell\u0259rind\u0259n olan Model Reuven Bar-ON-un \u0259sas komponentl\u0259rind\u0259n olan Optimizm qabiliyy\u0259tinin d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh\nolundu\u011fu variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " \u00c7\u0259tin \u015f\u0259raitd\u0259 bel\u0259 \u00fcmid v\u0259 m\u00fcsb\u0259t m\u00fcnasib\u0259t saxlamaq qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259d\u0259fl\u0259r qoymaq v\u0259 onlara \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259y g\u00f6st\u0259rm\u0259k, potensial\u0131n\u0131z\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " D\u0259yi\u015f\u0259n \u015f\u0259rtl\u0259r\u0259 uy\u011fun olaraq hissl\u0259rinizi, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rinizi, inanclar\u0131n\u0131z\u0131 v\u0259 davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131z\u0131 tez bir zamanda t\u0259nziml\u0259m\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u015eifahi v\u0259 \u015fifahi olmayan \u00fcnsiyy\u0259t vasit\u0259si il\u0259 konstruktiv \u00fcnsiyy\u0259t qurma bacar\u0131\u011f\u0131, emosional yax\u0131nl\u0131q hissin\u0259 \u0259saslanan qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 faydal\u0131 \u0259laq\u0259l\u0259r qurmaq v\u0259 saxlamaq bacar\u0131\u011f\u0131, sosial t\u0259maslarda \u00f6z\u00fcn\u00fc s\u0259rb\u0259st v\u0259 rahat hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " \u00d6z\u00fcnd\u0259n, ba\u015fqalar\u0131ndan v\u0259 \u00fcmumiyy\u0259tl\u0259 h\u0259yatdan m\u0259mnun hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n61. Emosional Z\u0259ka Modell\u0259rind\u0259n olan Model Reuven Bar-ON-un \u0259sas komponentl\u0259rind\u0259n olan M\u00fcst\u0259qillik qabiliyy\u0259tinin d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259rh\nolundu\u011fu variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " \u00d6z\u00fcn\u0259 g\u00fcv\u0259nm\u0259k v\u0259 emosional olaraq ba\u015fqalar\u0131ndan as\u0131l\u0131 olmamaq qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " Ba\u015fqalar\u0131n\u0131n duy\u011fular\u0131n\u0131 tan\u0131maq, x\u0259b\u0259rdar olmaq v\u0259 anlamaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u015eifahi v\u0259 \u015fifahi olmayan \u00fcnsiyy\u0259t vasit\u0259si il\u0259 konstruktiv \u00fcnsiyy\u0259t qurma bacar\u0131\u011f\u0131, emosional yax\u0131nl\u0131q hissin\u0259 \u0259saslanan qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 faydal\u0131 \u0259laq\u0259l\u0259r qurmaq v\u0259 saxlamaq bacar\u0131\u011f\u0131, sosial t\u0259maslarda \u00f6z\u00fcn\u00fc s\u0259rb\u0259st v\u0259 rahat hiss etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " \u00d6z\u00fcn\u00fc bir sosial qrupun \u00fczv\u00fc kimi tan\u0131tmaq, dig\u0259r insanlarla konstruktiv \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q etm\u0259k, qay\u011f\u0131 g\u00f6st\u0259rm\u0259k v\u0259 dig\u0259r insanlar \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259suliyy\u0259t da\u015f\u0131maq qabiliyy\u0259tidir.",
            " Duy\u011fular\u0131n\u0131z\u0131 t\u0259sirli \u015f\u0259kild\u0259 idar\u0259 etm\u0259k, v\u0259ziyy\u0259td\u0259n tez bir \u015f\u0259kild\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f etm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n62. \"Qar\u0131\u015f\u0131q model, emosional z\u0259kan\u0131n komponentd\u0259n ibar\u0259t oldu\u011funu ir\u0259li s\u00fcr\u00fcr\". N\u00f6qt\u0259l\u0259rin yerin\u0259 burax\u0131lm\u0131\u015f r\u0259q\u0259min d\u00fczg\u00fcn qeyd\nolundu\u011fu variant\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n edin.",
        "true-answer": " 5",
        "wrong-answers": [
            " 6",
            " 7",
            " 9",
            " 8"
        ]
    },
    {
        "question": "\n63. Emosional z\u0259ka il\u0259 ba\u011fl\u0131 qeyd olunanlardan biri do\u011frudur:",
        "true-answer": " Emosional (sosial) z\u0259ka anlay\u0131\u015f\u0131, bir insan\u0131n karyerada v\u0259 h\u0259yatda u\u011furunu proqnozla\u015fd\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259n\u0259n\u0259vi z\u0259ka testl\u0259rinin tez -tez u\u011fursuzlu\u011funa cavab olaraq ortaya \u00e7\u0131xd\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " Emosional z\u0259ka funksional s\u0259ri\u015ft\u0259likl\u0259rl\u0259 limitlidir.",
            " Emosional z\u0259ka davran\u0131\u015f s\u0259ri\u015ft\u0259likl\u0259ri il\u0259 q\u0259tiyy\u0259n ba\u011fl\u0131 deyil.",
            " Emosional z\u0259ka eqosentrik \u015f\u0259xsiyy\u0259tl\u0259rd\u0259 daha yax\u015f\u0131 inki\u015faf edir.",
            " \u0130Q emosional z\u0259ka il\u0259 m\u00fcqayis\u0259d\u0259 daha \u0259h\u0259miyy\u0259tlidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n64. S\u00f6zs\u00fcz \u00fcnsiyy\u0259tin inki\u015faf etdirilm\u0259sind\u0259 vacib olanlar hans\u0131lard\u0131r ?",
        "true-answer": " Dan\u0131\u015fan zaman g\u00f6zl\u0259rinizi qa\u00e7\u0131rmay\u0131n, qam\u0259tinizi dik tutma\u011fa \u00e7al\u0131\u015f\u0131n.",
        "wrong-answers": [
            " Qollar\u0131n birl\u0259\u015fm\u0259sind\u0259n istifad\u0259 edin.",
            " Oturdu\u011funuz zaman stulun v\u0259 ya kreslonun k\u0259narda \u0259yl\u0259\u015fin.",
            " \u00c7ox s\u00fcr\u0259tli dan\u0131\u015f\u0131n.",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n65.\n\"\u0130\u015f prosesind\u0259 \u015f\u00f6b\u0259nin m\u00fct\u0259x\u0259ssisi \u0259m\u0259k haqq\u0131n\u0131n qald\u0131r\u0131laraq 1000 AZN olmas\u0131n\u0131 ist\u0259yir i\u015f yeri is\u0259 500 AZN \u0259m\u0259k haqq\u0131 verm\u0259kd\u0259\ndavam etm\u0259k ist\u0259yir. Uzun davam ed\u0259n m\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259n sonra i\u015f\u00e7i i\u015fd\u0259n ayr\u0131lmaq q\u0259rar\u0131na g\u0259lir v\u0259 \u015firk\u0259t \u0259m\u0259kda\u015f\u0131n\u0131 i\u015f\u00e7i is\u0259 i\u015fini itirir.\"\nM\u00fcnaqi\u015f\u0259nin idar\u0259 edilm\u0259sind\u0259 hans\u0131 yana\u015fma ba\u015f vermi\u015fdir ?",
        "true-answer": " Uduz-uduz",
        "wrong-answers": [
            " Uduz-qazan",
            " He\u00e7 biri",
            " Uduz-R\u0259qab\u0259t et",
            " Qazan-qazan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n66.\n\"\u015e\u00f6b\u0259nin m\u00fct\u0259x\u0259ssisi \u0259m\u0259k haqq\u0131n\u0131n qald\u0131r\u0131laraq 2000 AZN olmas\u0131n\u0131 ist\u0259yir i\u015f yeri is\u0259 1500 AZN \u0259m\u0259k haqq\u0131 verm\u0259kd\u0259 davam etm\u0259k\nist\u0259yir. Uzun davam ed\u0259n dan\u0131\u015f\u0131qlardan sonra \u0259m\u0259k haqq\u0131 1500 AZN olaraq qal\u0131r.\" M\u00fcnaqi\u015f\u0259nin idar\u0259 edilm\u0259sind\u0259 hans\u0131 yana\u015fma ba\u015f\nvermi\u015fdir ?",
        "true-answer": " Uduz-qazan",
        "wrong-answers": [
            " Qazan-qazan",
            " Uduz-R\u0259qab\u0259t et",
            " He\u00e7 biri",
            " Uduz-uduz"
        ]
    },
    {
        "question": "\n67. Konflikt dedikd\u0259 n\u0259 ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr ?",
        "true-answer": " \u0130ki v\u0259 ya daha \u00e7ox t\u0259r\u0259f aras\u0131nda m\u00fcqavim\u0259ti \u0259hat\u0259 ed\u0259n h\u0259r hans\u0131 qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 \u0259laq\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Ke\u00e7mi\u015fi qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn edil\u0259n f\u0259aliyy\u0259t",
            " He\u00e7 biri",
            " M\u0259qs\u0259d\u0259 \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn ba\u015fqalar\u0131n\u0131n c\u0259hdl\u0259rini \u0259n y\u00fcks\u0259k s\u0259viyy\u0259y\u0259 \u00e7\u0131xardan sosial bir f\u0259aliyy\u0259t",
            " Natiqin dediyini t\u0259s\u0259vv\u00fcr etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n68. Dinl\u0259m\u0259 bacar\u0131qlar\u0131n\u0131z\u0131 t\u0259kmill\u0259\u015fdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " \u00c7oxlu t\u0259qdimat etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Natiql\u0259 empati qurun",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur",
            " Natiqin dediyini t\u0259s\u0259vv\u00fcr etm\u0259k",
            " Dinl\u0259m\u0259yi m\u0259\u015fq etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n69. M\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259ri idar\u0259 ed\u0259rk\u0259n istifad\u0259 olunan yana\u015fmalardan biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " Uduz-r\u0259qab\u0259t et",
        "wrong-answers": [
            " Uduz-uduz",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur",
            " Qazan-qazan",
            " Uduz-qazan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n70. Dinl\u0259m\u0259 bacar\u0131qlar\u0131n\u0131z\u0131 inki\u015faf etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " Natiqin s\u00f6z\u00fcn\u00fc dayand\u0131r\u0131b sual verm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Natiql\u0259 empati qurmaq.",
            " \u015eifahi olmayan i\u015far\u0259l\u0259r\u0259 diqq\u0259t yetirin.",
            " Natiql\u0259 g\u00f6z t\u0259mas\u0131n\u0131 qoruyun.",
            " Sual \u00fc\u00e7\u00fcn fasil\u0259ni g\u00f6zl\u0259m\u0259k."
        ]
    },
    {
        "question": "\n71. Dinl\u0259m\u0259 bacar\u0131qlar\u0131n\u0131z\u0131 t\u0259kmill\u0259\u015fdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn vacib add\u0131md\u0131r.",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Natiql\u0259 g\u00f6z t\u0259mas\u0131n\u0131 qoruyun.",
            " \u015eifahi olmayan i\u015far\u0259l\u0259r\u0259 diqq\u0259t yetirin",
            " H\u00f6kml\u0259ri m\u0259hdudla\u015fd\u0131r\u0131n.",
            " Natiqin n\u0259 dediyini t\u0259s\u0259vv\u00fcr edin."
        ]
    },
    {
        "question": "\n72. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 dinl\u0259m\u0259 bacar\u0131\u011f\u0131n\u0131n vacib olmas\u0131n\u0131n\u0131n s\u0259b\u0259bidir?",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u0130nsanlara t\u0259sirli \u015f\u0259kild\u0259 t\u0259sir etm\u0259k, onlara xidm\u0259t etm\u0259k, h\u0259v\u0259sl\u0259ndirm\u0259k v\u0259 ya inki\u015faf etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn g\u00fcc\u00fcn\u00fcz\u00fc art\u0131r\u0131r.",
            " H\u0259v\u0259sl\u0259ndirm\u0259k v\u0259 ya inki\u015faf etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn g\u00fcc\u00fcn\u00fcz\u00fc art\u0131r\u0131r.",
            " T\u0259\u015fkilat\u0131n bazar tendensiyalar\u0131na v\u0259 ya istehlak\u00e7\u0131 ehtiyaclar\u0131na uy\u011funla\u015fmas\u0131na s\u0259b\u0259b ola bil\u0259c\u0259k m\u0259lumatlarla s\u0259m\u0259r\u0259li f\u0259aliyy\u0259t g\u00f6st\u0259rm\u0259sin\u0259 imkan verir.",
            " \u015e\u0259xsi v\u0259 pe\u015f\u0259kar \u0259laq\u0259l\u0259r qurur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n73. Vacib \u015f\u0259b\u0259k\u0259 bacar\u0131qlar\u0131ndand\u0131r ?",
        "true-answer": " \u00dcnsiyy\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " Problem h\u0259ll etm\u0259",
            " Liderlik",
            " R\u0259qab\u0259t",
            " Q\u0259rar verm\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n74. \u0130\u015f yerind\u0259 r\u0259y verm\u0259k v\u0259 almaq \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259b\u0259b hesab olunmur.",
        "true-answer": " Sizin ifad\u0259 t\u0259rzinizi yax\u015f\u0131la\u015fd\u0131rma\u011fa v\u0259 dan\u0131\u015fd\u0131\u011f\u0131n\u0131z \u015f\u0259xsin sizi daha yax\u015f\u0131 ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259sin\u0259 k\u00f6m\u0259k ed\u0259 bil\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " Geribildirim insanlara vacib etdikl\u0259rini xat\u0131rladaraq, insanlar\u0131n \u00f6zl\u0259rini faydal\u0131 v\u0259 d\u0259y\u0259rli hiss etm\u0259l\u0259rin\u0259 k\u00f6m\u0259k edir.",
            " \u0130\u015f\u00e7il\u0259r davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131n \u0259trafdak\u0131lara nec\u0259 t\u0259sir etdiyin\u0259 dair r\u0259y ald\u0131qda yeni perspektiv \u0259ld\u0259 edirl\u0259r.",
            " \u0130\u015f m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rinin inki\u015faf etdirilm\u0259si v\u0259 m\u00f6hk\u0259ml\u0259nm\u0259si",
            " \u0130\u015f\u00e7il\u0259r h\u0259ft\u0259d\u0259 \u0259n az\u0131 bir d\u0259f\u0259 r\u0259y ald\u0131qda, i\u015f yerin\u0259 daha \u00e7ox c\u0259lb olunurlar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n75. ... g\u00f6z t\u0259mas\u0131 qurmaq, onlar\u0131n dedikl\u0259rini ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259yinizi g\u00f6st\u0259rm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn ba\u015f\u0131n\u0131 t\u0259rp\u0259tm\u0259k v\u0259 m\u00fcvafiq cavab verm\u0259kd\u0259n ibar\u0259tdir.",
        "true-answer": " Aktiv dinl\u0259m\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u00dcnsiyy\u0259t",
            " Problem h\u0259ll etm\u0259",
            " S\u00f6zs\u00fcz ba\u011flant\u0131",
            " Q\u0259rar verm\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n76. ... bir \u015f\u0259xsd\u0259n dig\u0259rin\u0259 m\u0259lumat m\u00fcbadil\u0259si akt\u0131d\u0131r.",
        "true-answer": " \u00dcnsiyy\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " Aktiv dinl\u0259m\u0259",
            " Q\u0259rar verm\u0259",
            " S\u00f6zs\u00fcz ba\u011flant\u0131",
            " Sosial bacar\u0131qlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n77. \u015e\u0259b\u0259k\u0259 bacar\u0131qlar\u0131ndan biri do\u011fru deyildir?",
        "true-answer": " Q\u0259rar verm\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Empatiya",
            " \u00dcnsiyy\u0259t",
            " Aktiv dinl\u0259m\u0259",
            " Sosial bacar\u0131qlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n78. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 \u015f\u0259b\u0259k\u0259 bacar\u0131qlar\u0131 deyil?",
        "true-answer": " Problem h\u0259ll etm\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ctimai nitq bacar\u0131qlar\u0131",
            " Sosial bacar\u0131qlar",
            " \u00dcnsiyy\u0259t",
            " Aktiv dinl\u0259m\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n79. \u0130zah etm\u0259 bacar\u0131\u011f\u0131nda istifad\u0259 olunan \u00fcsul hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " SEE-I \u00fcsuli",
        "wrong-answers": [
            " Sendvi\u00e7 \u00fcsulu",
            " Wolt Disney \u00fcsuli",
            " Eisenhower \u00fcsulu",
            " Do\u011fru cavab yoxdur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n80.\nM\u00fcnaqi\u015f\u0259nin t\u0259rifi veril\u0259rk\u0259n hans\u0131 terminl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 olunur ? 1)Bloklama\n2)\u00dcnsiyy\u0259t 3)Ziddiyy\u0259t\n4)Uy\u011funsuzluq 5)\u018fm\u0259kda\u015fl\u0131q",
        "true-answer": " 1,3,4",
        "wrong-answers": [
            " 2,4",
            " 3.40",
            " 2,5",
            " 1,2,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n81. SEE-I...",
        "true-answer": " \u0130nsanlara \u00f6z fikirl\u0259rini ayd\u0131nla\u015fd\u0131rmaqda k\u00f6m\u0259k ed\u0259n istifad\u0259si asan v\u0259 metodoloji t\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 texnikas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259r\u0259fl\u0259rin bir birin\u0259 qalib g\u0259lm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn apard\u0131\u011f\u0131 m\u00fcbariz\u0259dir.",
            " T\u0259r\u0259fl\u0259r m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259zi f\u0259dakarl\u0131qlar edir.",
            " H\u0259r iki t\u0259r\u0259f m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259zi f\u0259dakarl\u0131qlar edir.",
            " \u0130\u015fbirlik\u00e7i, lakin iddial\u0131 olmayan bu \u00fcslub qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 \u00f6z maraq v\u0259 ist\u0259kl\u0259rind\u0259n imtina ed\u0259r\u0259k m\u0259qs\u0259dl\u0259rin\u0259 \u00e7atma\u011fa imkan verir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n82. \u018fm\u0259kda\u015fl\u0131q\u2026",
        "true-answer": " Y\u00fcks\u0259k d\u0259r\u0259c\u0259d\u0259 iddial\u0131 v\u0259 \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q ed\u0259n bu \u00fcslub qazan-qazan yana\u015fmas\u0131n\u0131 t\u0259tbiq edir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fclayim s\u0259viyy\u0259d\u0259 h\u0259m iddial\u0131, h\u0259m d\u0259 \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q ed\u0259n bu \u00fcslubda h\u0259r iki t\u0259r\u0259f m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259zi f\u0259dakarl\u0131qlar edir.",
            " M\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259 olan t\u0259r\u0259f qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 t\u0259sirini n\u0259z\u0259r\u0259 almadan yaln\u0131z \u00f6z maraq v\u0259 ist\u0259kl\u0259rin\u0259 nail olma\u011fa \u00e7al\u0131\u015f\u0131r.",
            " \u0130\u015fbirlik\u00e7i, lakin iddial\u0131 olmayan bu \u00fcslub qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 \u00f6z maraq v\u0259 ist\u0259kl\u0259rind\u0259n imtina ed\u0259r\u0259k m\u0259qs\u0259dl\u0259rin\u0259 \u00e7atma\u011fa imkan verir.",
            " A\u015fa\u011f\u0131 iddial\u0131 v\u0259 i\u015fbirlik\u00e7i olan bu \u00fcslubda f\u0259rd m\u00fcnaqi\u015f\u0259 qar\u015f\u0131s\u0131nda neytral qalma\u011fa, he\u00e7 bir m\u00fcnaqi\u015f\u0259 yoxdurmu\u015f kimi davranma\u011fa v\u0259 m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni g\u00f6rm\u0259m\u0259zliy\u0259 vurma\u011fa \u00fcst\u00fcnl\u00fck verir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n83. R\u0259qab\u0259t\u2026.",
        "true-answer": " M\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259 olan t\u0259r\u0259f qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 t\u0259sirini n\u0259z\u0259r\u0259 almadan yaln\u0131z \u00f6z maraq v\u0259 ist\u0259kl\u0259rin\u0259 nail olma\u011fa \u00e7al\u0131\u015f\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fclayim s\u0259viyy\u0259d\u0259 h\u0259m iddial\u0131, h\u0259m d\u0259 \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q ed\u0259n bu \u00fcslubda h\u0259r iki t\u0259r\u0259f m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259zi f\u0259dakarl\u0131qlar edir.",
            " A\u015fa\u011f\u0131 iddial\u0131 v\u0259 i\u015fbirlik\u00e7i olan bu \u00fcslubda f\u0259rd m\u00fcnaqi\u015f\u0259 qar\u015f\u0131s\u0131nda neytral qalma\u011fa, he\u00e7 bir m\u00fcnaqi\u015f\u0259 yoxdurmu\u015f kimi davranma\u011fa v\u0259 m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni g\u00f6rm\u0259m\u0259zliy\u0259 vurma\u011fa \u00fcst\u00fcnl\u00fck verir.",
            " Y\u00fcks\u0259k d\u0259r\u0259c\u0259d\u0259 iddial\u0131 v\u0259 \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q ed\u0259n bu \u00fcslub qazan-qazan yana\u015fmas\u0131n\u0131 t\u0259tbiq edir.",
            " \u0130\u015fbirlik\u00e7i, lakin iddial\u0131 olmayan bu \u00fcslub qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 \u00f6z maraq v\u0259 ist\u0259kl\u0259rind\u0259n imtina ed\u0259r\u0259k m\u0259qs\u0259dl\u0259rin\u0259 \u00e7atma\u011fa imkan verir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n84. Harmoniya\u2026.",
        "true-answer": " \u0130\u015fbirlik\u00e7i, lakin iddial\u0131 olmayan bu \u00fcslub qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 \u00f6z maraq v\u0259 ist\u0259kl\u0259rind\u0259n imtina ed\u0259r\u0259k m\u0259qs\u0259dl\u0259rin\u0259 \u00e7atma\u011fa imkan verir.",
        "wrong-answers": [
            " Y\u00fcks\u0259k d\u0259r\u0259c\u0259d\u0259 iddial\u0131 v\u0259 \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q ed\u0259n bu \u00fcslub qazan-qazan yana\u015fmas\u0131n\u0131 t\u0259tbiq edir.",
            " M\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259 olan t\u0259r\u0259f qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 t\u0259sirini n\u0259z\u0259r\u0259 almadan yaln\u0131z \u00f6z maraq v\u0259 ist\u0259kl\u0259rin\u0259 nail olma\u011fa \u00e7al\u0131\u015f\u0131r.",
            " M\u00fclayim s\u0259viyy\u0259d\u0259 h\u0259m iddial\u0131, h\u0259m d\u0259 \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q ed\u0259n bu \u00fcslubda h\u0259r iki t\u0259r\u0259f m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259zi f\u0259dakarl\u0131qlar edir.",
            " A\u015fa\u011f\u0131 iddial\u0131 v\u0259 i\u015fbirlik\u00e7i olan bu \u00fcslubda f\u0259rd m\u00fcnaqi\u015f\u0259 qar\u015f\u0131s\u0131nda neytral qalma\u011fa, he\u00e7 bir m\u00fcnaqi\u015f\u0259 yoxdurmu\u015f kimi davranma\u011fa v\u0259 m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni g\u00f6rm\u0259m\u0259zliy\u0259 vurma\u011fa \u00fcst\u00fcnl\u00fck verir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n85. Kompromis....",
        "true-answer": " M\u00fclayim s\u0259viyy\u0259d\u0259 h\u0259m iddial\u0131, h\u0259m d\u0259 \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q ed\u0259n bu \u00fcslubda h\u0259r iki t\u0259r\u0259f m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259zi f\u0259dakarl\u0131qlar edir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130\u015fbirlik\u00e7i, lakin iddial\u0131 olmayan bu \u00fcslub qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 \u00f6z maraq v\u0259 ist\u0259kl\u0259rind\u0259n imtina ed\u0259r\u0259k m\u0259qs\u0259dl\u0259rin\u0259 \u00e7atma\u011fa imkan verir.",
            " A\u015fa\u011f\u0131 iddial\u0131 v\u0259 i\u015fbirlik\u00e7i olan bu \u00fcslubda f\u0259rd m\u00fcnaqi\u015f\u0259 qar\u015f\u0131s\u0131nda neytral qalma\u011fa, he\u00e7 bir m\u00fcnaqi\u015f\u0259 yoxdurmu\u015f kimi davranma\u011fa v\u0259 m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni g\u00f6rm\u0259m\u0259zliy\u0259 vurma\u011fa \u00fcst\u00fcnl\u00fck verir.",
            " M\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259 olan t\u0259r\u0259f qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 t\u0259sirini n\u0259z\u0259r\u0259 almadan yaln\u0131z \u00f6z maraq v\u0259 ist\u0259kl\u0259rin\u0259 nail olma\u011fa \u00e7al\u0131\u015f\u0131r.",
            " Y\u00fcks\u0259k d\u0259r\u0259c\u0259d\u0259 iddial\u0131 v\u0259 \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q ed\u0259n bu \u00fcslub qazan-qazan yana\u015fmas\u0131n\u0131 t\u0259tbiq edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n86.\nF\u0259rdi m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin idar\u0259 edilm\u0259sind\u0259 istifad\u0259 edil\u0259n \u00fcsullar\u0131 se\u00e7in: 1)Harmoniya\n2)R\u0259qab\u0259t 3)M\u00fcbahis\u0259\n4)Kompromis 5)\u00dcnsiyy\u0259t",
        "true-answer": " 1,2,4",
        "wrong-answers": [
            " 1,3,5",
            " 3.40",
            " 3,5",
            " 2,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n87. F\u0259rdi m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin idar\u0259 edilm\u0259sind\u0259 istifad\u0259 edil\u0259n \u00fcsullardan biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " M\u00fcbahis\u0259",
        "wrong-answers": [
            " R\u0259qab\u0259t",
            " Kompromis",
            " Harmoniya",
            " \u018fm\u0259kda\u015fl\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n88. M\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin idar\u0259 edilm\u0259si \u00fcslublar\u0131ndan olan \"Harmoniya\" \u00fcsulunda hans\u0131 yana\u015fma t\u0259dbiq edilir ?",
        "true-answer": " Uduz-qazan",
        "wrong-answers": [
            " Qazan-qazan",
            " Uduz-R\u0259qab\u0259t et",
            " Uduz-uduz",
            " He\u00e7 biri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n89. M\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259n n\u0259 zaman qa\u00e7\u0131nmaq laz\u0131md\u0131r?",
        "true-answer": " M\u00f6vzu \u0259h\u0259miyy\u0259tsizdirs\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u018fg\u0259r m\u00f6vzu sizin \u00fc\u00e7\u00fcn vacibdirs\u0259",
            " T\u0259r\u0259fl\u0259r b\u0259rab\u0259r g\u00fcc\u0259 malik olduqda",
            " M\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259n qa\u00e7maq do\u011fru deyildir.",
            " T\u0259cili q\u0259rar t\u0259l\u0259b olunduqda"
        ]
    },
    {
        "question": "\n90. ....m\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259 olan t\u0259r\u0259f qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259f\u0259 t\u0259sirini n\u0259z\u0259r\u0259 almadan yaln\u0131z \u00f6z maraq v\u0259 ist\u0259kl\u0259rin\u0259 nail olma\u011fa \u00e7al\u0131\u015f\u0131r.",
        "true-answer": " R\u0259qab\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " \u018fm\u0259kda\u015fl\u0131q",
            " Harmoniya",
            " Qa\u00e7\u0131nmaq",
            " M\u00fcbahis\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n91. M\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin idar\u0259 edilm\u0259si \u00fcslublar\u0131ndan olan \"Kompromis \" \u00fcsulunun yana\u015fmas\u0131 nec\u0259dir?",
        "true-answer": " H\u0259r iki t\u0259r\u0259f m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259zi f\u0259dakarl\u0131qlar edir.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259r iki t\u0259r\u0259f uduzur.",
            " Problem b\u00f6y\u00fcy\u00fcr.",
            " He\u00e7 biri",
            " H\u0259r iki t\u0259r\u0259f qazan\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n92. M\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin idar\u0259 edilm\u0259si \u00fcslublar\u0131ndan olan \"\u018fm\u0259kda\u015fl\u0131q\" \u00fcsulunda hans\u0131 yana\u015fma t\u0259dbiq edilir ?",
        "true-answer": " Qazan-qazan",
        "wrong-answers": [
            " Uduz-qazan",
            " He\u00e7 biri",
            " Uduz-R\u0259qab\u0259t et",
            " Uduz-uduz"
        ]
    },
    {
        "question": "\n93. R\u0259qab\u0259t dedikd\u0259 n\u0259 ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr ?",
        "true-answer": " T\u0259r\u0259fl\u0259rin bir birin\u0259 qalib g\u0259lm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn m\u00fcbariz\u0259 apar\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259r\u0259fl\u0259r m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni g\u00f6rm\u0259m\u0259zliy\u0259 vurma\u011fa \u00fcst\u00fcnl\u00fck verirl\u0259r.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " T\u0259r\u0259fl\u0259r m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259zi f\u0259dakarl\u0131qlar edir.",
            " T\u0259r\u0259f ziddiyy\u0259tli problemi \u0259trafl\u0131 m\u00fczakir\u0259 etdikd\u0259n sonra h\u0259r ikisini qane ed\u0259c\u0259k h\u0259ll yolu \u00fcz\u0259rind\u0259 raz\u0131la\u015f\u0131rlar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n94. Kompromis dedikd\u0259 n\u0259 ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr ?",
        "true-answer": " H\u0259r iki t\u0259r\u0259f m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259zi f\u0259dakarl\u0131qlar edir.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259r\u0259fl\u0259rin bir birin\u0259 qalib g\u0259lm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn apard\u0131\u011f\u0131 m\u00fcbariz\u0259dir.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " T\u0259r\u0259fl\u0259r he\u00e7 bir m\u00fcnaqi\u015f\u0259 yoxmu\u015f kimi davranma\u011fa v\u0259 m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni g\u00f6rm\u0259m\u0259zliy\u0259 vurma\u011fa \u00fcst\u00fcnl\u00fck verir.",
            " H\u0259r iki t\u0259r\u0259f ziddiyy\u0259tli problemi \u0259trafl\u0131 m\u00fczakir\u0259 etdikd\u0259n sonra h\u0259r ikisini qane ed\u0259c\u0259k h\u0259ll yolu \u00fcz\u0259rind\u0259 raz\u0131la\u015f\u0131rlar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n95. SEE-I \u00fcsulu kim t\u0259r\u0259find\u0259n yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r ?",
        "true-answer": " Richard Paul v\u0259 Linda Elder",
        "wrong-answers": [
            " Sokrat",
            " Daniel Goleman",
            " Milton Erickson",
            " Wolt Disney"
        ]
    },
    {
        "question": "\n96. SEE-I \u00fcsulun \"Bunu b\u0259yan et (State it)\" elementi n\u0259yi ifad\u0259 edir?",
        "true-answer": " Konsepsiyan\u0131 v\u0259 ya fikri bir v\u0259 ya iki c\u00fcml\u0259 il\u0259 ayd\u0131n v\u0259 q\u0131sa \u015f\u0259kild\u0259 ifad\u0259 edin.",
        "wrong-answers": [
            " Konkret misallar v\u0259 \u0259ks n\u00fcmun\u0259l\u0259r verin.",
            " Dinl\u0259m\u0259yi m\u0259\u015fq edin.",
            " Anlay\u0131\u015f\u0131 n\u0259z\u0259rd\u0259n ke\u00e7irin.",
            " Anlay\u0131\u015f\u0131n diaqram\u0131n\u0131 v\u0259 ya analogiyas\u0131n\u0131 t\u0259qdim edin."
        ]
    },
    {
        "question": "\n97. SEE-I \u00fcsulun \"N\u00fcmun\u0259 ver (Exemplify)\" elementi n\u0259yi ifad\u0259 edir?",
        "true-answer": " Konsepsiyaya dair konkret misallar v\u0259 \u0259ks n\u00fcmun\u0259l\u0259r verin.",
        "wrong-answers": [
            " Anlay\u0131\u015f\u0131 n\u0259z\u0259rd\u0259n ke\u00e7irin.",
            " Anlay\u0131\u015f\u0131n \u015f\u0259klini, diaqram\u0131n\u0131, metaforas\u0131n\u0131 v\u0259 ya analogiyas\u0131n\u0131 t\u0259qdim edin.",
            " Dinl\u0259m\u0259yi m\u0259\u015fq edin.",
            " \u00d6z s\u00f6zl\u0259rinizl\u0259 daha \u0259trafl\u0131 izah edin."
        ]
    },
    {
        "question": "\n98. SEE-I \u00fcsulun \"\u0130\u015fl\u0259t (Elaborate)\" elementi n\u0259yi ifad\u0259 edir?",
        "true-answer": " \u00d6z s\u00f6zl\u0259rinizl\u0259 daha \u0259trafl\u0131 izah edin.",
        "wrong-answers": [
            " Anlay\u0131\u015f\u0131 n\u0259z\u0259rd\u0259n ke\u00e7irin.",
            " Dinl\u0259m\u0259yi m\u0259\u015fq edin.",
            " Konsepsiyaya dair konkret misallar v\u0259 \u0259ks n\u00fcmun\u0259l\u0259r verin.",
            " Anlay\u0131\u015f\u0131n \u015f\u0259klini, diaqram\u0131n\u0131, metaforas\u0131n\u0131 v\u0259 ya analogiyas\u0131n\u0131 t\u0259qdim edin."
        ]
    },
    {
        "question": "\n99. SEE-I \u00fcsulun \"G\u00f6st\u0259r (Illustrate)\" elementi n\u0259yi ifad\u0259 edir?",
        "true-answer": " Anlay\u0131\u015f\u0131n \u015f\u0259klini, diaqram\u0131n\u0131, metaforas\u0131n\u0131 v\u0259 ya analogiyas\u0131n\u0131 t\u0259qdim edin.",
        "wrong-answers": [
            " \u00d6z s\u00f6zl\u0259rinizl\u0259 daha \u0259trafl\u0131 izah edin.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Konsepsiyaya dair konkret misallar v\u0259 \u0259ks n\u00fcmun\u0259l\u0259r verin.",
            " Dinl\u0259m\u0259yi m\u0259\u015fq edin."
        ]
    },
    {
        "question": "\n100. SEE-I \u00fcsulun a\u00e7\u0131qlamas\u0131 zaman\u0131 ifad\u0259 etdiyi anlay\u0131\u015flardan biri do\u011fru deyildir ?",
        "true-answer": " Dinl\u0259m\u0259yi m\u0259\u015fq etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " G\u00f6st\u0259r",
            " Bunu b\u0259yan et",
            " \u0130\u015fl\u0259t",
            " N\u00fcmun\u0259 ver"
        ]
    },
    {
        "question": "\n101. SEE-I \u00fcsulu dedikd\u0259 n\u0259 ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr ?",
        "true-answer": " \u0130nsanlara \u00f6z fikirl\u0259rini ayd\u0131nla\u015fd\u0131rmaqda k\u00f6m\u0259k ed\u0259n istifad\u0259si asan v\u0259 metodoloji t\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 texnikas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Ke\u00e7mi\u015f t\u0259cr\u00fcb\u0259l\u0259rd\u0259n as\u0131l\u0131 olmadan v\u0259ziyy\u0259t\u0259 uy\u011fun q\u0259rarlar ver\u0259 bilm\u0259k",
            " Ke\u00e7mi\u015fi qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn edil\u0259n f\u0259aliyy\u0259tdir.",
            " Ba\u015fqa bir insan\u0131n hiss etdikl\u0259rini hiss etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n102. \u015e\u0259b\u0259k\u0259 bacar\u0131qlar\u0131ndan biri do\u011fru deyildir?",
        "true-answer": " R\u0259qab\u0259t",
        "wrong-answers": [
            " Yumor",
            " \u015e\u0259xsiyy\u0259tl\u0259raras\u0131 bacar\u0131qlar",
            " Fokus",
            " Aktiv dinl\u0259m\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n103.\n\u015e\u0259b\u0259k\u0259 bacar\u0131qlar\u0131n\u0131 se\u00e7in. 1.Yumor\n2.Empatiya 3.R\u0259qab\u0259t\n4.Problem h\u0259ll etm\u0259",
        "true-answer": " 1.20",
        "wrong-answers": [
            " 2.40",
            " 2.30",
            " 3.40",
            " 1.40"
        ]
    },
    {
        "question": "\n104.\nDinl\u0259m\u0259 bacar\u0131qlar\u0131n\u0131z\u0131 t\u0259kmill\u0259\u015fdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn ataca\u011f\u0131n\u0131z b\u0259zi add\u0131mlar bunlard\u0131r:\n1. Natiql\u0259 g\u00f6z t\u0259mas\u0131n\u0131 qoruyun.\n2. Natiqin n\u0259 dediyini t\u0259s\u0259vv\u00fcr edin. 3.Tez-tez m\u00fcdaxil\u0259l\u0259r edin\n4. Sual verm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn fasil\u0259 g\u00f6zl\u0259yin",
        "true-answer": " 1,2,4",
        "wrong-answers": [
            " 1.20",
            " 2.30",
            " 3.40",
            " 1,2,3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n105. Empatiya n\u0259dir?",
        "true-answer": " Ba\u015fqa bir insan\u0131n hiss etdikl\u0259rini hiss etm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7ox s\u00fcr\u0259tli dan\u0131\u015fmaqd\u0131r.",
            " Yaln\u0131z dostlar il\u0259 \u00fcnsiyy\u0259td\u0259 olmaqd\u0131r.",
            " \u015eifahi olmayan \u00fcnsiyy\u0259t bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " He\u00e7 biri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n106. Qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259fl\u0259rl\u0259 \u00fcnsiyy\u0259td\u0259 olmaq vacib deyil?",
        "true-answer": " M\u00f6vzu ara\u015fd\u0131rmas\u0131 ed\u0259rk\u0259n",
        "wrong-answers": [
            " Probleml\u0259rin h\u0259ll yollar\u0131n\u0131 axtarark\u0259n",
            " Qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259fl\u0259 problemi m\u00fczakir\u0259 ed\u0259rk\u0259n",
            " H\u0259mi\u015f\u0259 vacibdir",
            " Q\u0259rar q\u0259bul ed\u0259rk\u0259n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n107. Sosialla\u015fma dedikd\u0259 n\u0259 ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr?",
        "true-answer": " F\u0259rqli insanlarla tan\u0131\u015f olmaqd\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " G\u00fcv\u0259ndiyin insanlar\u0131n \u0259traf\u0131nda olmaqd\u0131r.",
            " He\u00e7 biri",
            " Yaln\u0131z dostlar il\u0259 \u00fcnsiyy\u0259td\u0259 olmaqd\u0131r.",
            " Dostlar \u00fcnsiyy\u0259td\u0259 olmaqd\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n108.\nM\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin h\u0259lli istiqam\u0259tl\u0259rind\u0259n biri yanl\u0131\u015f qeyd olunmu\u015fdur?\n1)m\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259n qa\u00e7maq;\n2)m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni payla\u015fmaq; 3)m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni yat\u0131rmaq\n4)m\u00fcnaqi\u015f\u0259nin \u00f6z\u00fcn\u00fc idar\u0259 etm\u0259k;",
        "true-answer": " 2",
        "wrong-answers": [
            " 1",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur",
            " 4",
            " 3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n109.\nM\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin h\u0259lli istiqam\u0259tl\u0259rind\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r ? 1)m\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259n qa\u00e7maq;\n2)m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni yat\u0131rmaq; 3)m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259ri b\u00f6y\u00fctm\u0259k;\n4)m\u00fcnaqi\u015f\u0259nin \u00f6z\u00fcn\u00fc idar\u0259 etm\u0259k;",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 2",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur",
            " 4",
            " 1"
        ]
    },
    {
        "question": "\n110.\nA\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131lar m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin h\u0259lli istiqam\u0259tl\u0259ri? 1)m\u00fcnaqi\u015f\u0259d\u0259n\nqa\u00e7maq;\n2)m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259ri b\u00f6y\u00fctm\u0259k;\n3)m\u00fcnaqi\u015f\u0259nin \u00f6z\u00fcn\u00fc idar\u0259 etm\u0259k;\n4)m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259ri payla\u015fmaq 5)m\u00fcnaqi\u015f\u0259ni yat\u0131rmaq;",
        "true-answer": " 1,3,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,4",
            " 3.50",
            " 4,5",
            " 2,4,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n111. Q\u0259rar q\u0259bul ed\u0259n qurumun \u00fczvl\u0259rinin s\u0259s say\u0131na g\u00f6r\u0259 hans\u0131 n\u00f6v q\u0259rarlar t\u0259snif oluna bil\u0259r.",
        "true-answer": " yekdil q\u0259rarlar",
        "wrong-answers": [
            " m\u00fcst\u0259qil q\u0259rarlar",
            " kollektiv q\u0259rarlar",
            " f\u0259rdi q\u0259rarlar",
            " uzunm\u00fcdd\u0259tli q\u0259rarlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n112. Veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri problem h\u0259ll etm\u0259 bacar\u0131\u011f\u0131n\u0131n m\u0259rh\u0259l\u0259l\u0259rin\u0259 aid deyil.",
        "true-answer": " Yaln\u0131z uzunm\u00fcdd\u0259tli n\u0259tic\u0259ni d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Plan haz\u0131rlamaq",
            " N\u0259tic\u0259l\u0259ri qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259k",
            " Plan\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irtm\u0259k",
            " Prolemi ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n113. _______ liderl\u0259r h\u0259d\u0259f\u0259 \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn i\u015f b\u00f6lg\u00fcl\u0259ri apar\u0131r v\u0259 koordinasiya qurur v\u0259 bunu laz\u0131ml\u0131 resursla t\u0259min edir.",
        "true-answer": " Vizioner",
        "wrong-answers": [
            " H\u00f6kmed\u0259n",
            " \u00d6yr\u0259d\u0259n",
            " Demokratik",
            " Sentimental"
        ]
    },
    {
        "question": "\n114. Hans\u0131 liderl\u0259r komanda \u00fczvl\u0259rin\u0259 kou\u00e7luq edirl\u0259r?",
        "true-answer": " \u00d6yr\u0259d\u0259n",
        "wrong-answers": [
            " Prinsipial",
            " H\u00f6kmed\u0259n",
            " Demokratik",
            " Sentimental"
        ]
    },
    {
        "question": "\n115. Hans\u0131 liderl\u0259r idar\u0259etm\u0259 sistemini h\u0259rbid\u0259 oldu\u011fu kimi s\u0259rt subordinasiya qaydalar\u0131 \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259sind\u0259 qururlar?",
        "true-answer": " H\u00f6kmed\u0259n",
        "wrong-answers": [
            " Demokratik",
            " \u00d6yr\u0259d\u0259n",
            " Prinsipial",
            " Sentimental"
        ]
    },
    {
        "question": "\n116. Daniel Golemana g\u00f6r\u0259 ne\u00e7\u0259 liderlik \u00fcslubu m\u00f6vcuddur?",
        "true-answer": " 6",
        "wrong-answers": [
            " 5",
            " 4",
            " 7",
            " 8"
        ]
    },
    {
        "question": "\n117. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri lider olmaq ist\u0259yinin daxili s\u0259b\u0259bi kimi qiym\u0259tl\u0259ndiril\u0259 bil\u0259r.",
        "true-answer": " Daha yax\u015f\u0131 i\u015f g\u00f6rm\u0259kl\u0259 c\u0259miyy\u0259tin inki\u015faf\u0131na m\u00fcsb\u0259t t\u0259sir etm\u0259k ist\u0259yi",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0259rar ver\u0259n olmaq",
            " Daha \u00e7ox pul qazanmaq",
            " G\u00fcc v\u0259 prestij \u0259ld\u0259 etm\u0259k hissi",
            " \u018ftraf m\u00fchitin t\u0259siri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n118. a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri lider olmaq ist\u0259yinin xarici s\u0259b\u0259bl\u0259rin\u0259 aid deyil.",
        "true-answer": " ba\u015fqalar\u0131na k\u00f6m\u0259k etm\u0259k hissi",
        "wrong-answers": [
            " \u0259traf m\u00fchitin t\u0259siri",
            " n\u00f6vb\u0259sinin g\u0259ldiyini hiss etm\u0259k",
            " g\u00fcc \u0259ld\u0259 etm\u0259k hissi",
            " prestij hissi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n119. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri liderlik haqq\u0131nda do\u011frudur",
        "true-answer": " liderlik t\u0259yin olunan m\u00f6vqe deyil",
        "wrong-answers": [
            " liderlik m\u00fcsb\u0259t xarakterli olmaq dem\u0259kdir",
            " ancaq g\u00fccl\u00fc insanlar liderlik x\u00fcsusiyy\u0259tin\u0259 sahibdir",
            " liderlik o dem\u0259kdir ki, siz t\u0259\u015fkilat haqq\u0131nda \u00e7ox m\u0259lumatl\u0131s\u0131n\u0131z",
            " liderlik haqq\u0131 il\u0259 \u0259ld\u0259 edil\u0259 bil\u0259n m\u00f6vqe deyil"
        ]
    },
    {
        "question": "\n120. Qapal\u0131 insanlar ad\u0259t\u0259n n\u0259y\u0259 g\u00f6r\u0259 lider ola bilmirl\u0259r?",
        "true-answer": " sosial bacar\u0131\u011f\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131na g\u00f6r\u0259",
        "wrong-answers": [
            " ba\u015fqalar\u0131n\u0131 dinl\u0259y\u0259 bilm\u0259diyin\u0259 g\u00f6r\u0259",
            " do\u011fru \u015f\u0259kild\u0259 gerid\u00f6n\u00fc\u015f etm\u0259yi bacarmad\u0131\u011f\u0131na g\u00f6r\u0259",
            " utabcaq olduqlar\u0131na g\u00f6r\u0259",
            " effektiv \u00fcnsiyy\u0259t qura bildiyin\u0259 g\u00f6r\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n121. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 m\u00fclahiz\u0259l\u0259r\u0259 \u0259saslanan q\u0259rarlarla ba\u011fl\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " Q\u0259rarlar -bilik v\u0259 ya \u0259ld\u0259 edilmi\u015f t\u0259cr\u00fcb\u0259 il\u0259 \u015f\u0259rtl\u0259n\u0259n se\u00e7imdir.",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0259rarlar obyektiv analitik proses vasit\u0259sil\u0259 \u0259sasland\u0131r\u0131l\u0131r v\u0259 realla\u015fd\u0131r\u0131l\u0131r.",
            " Q\u0259rar\u0131 q\u0259bul ed\u0259n \u015f\u0259xs, bu zaman, h\u0259r bir alternativ \u00fczr\u0259 lehin\u0259 v\u0259 \u0259leyhin\u0259 olmas\u0131n\u0131 \u015f\u00fcurlu \u00f6l\u00e7\u00fcb-bi\u00e7m\u0259kl\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olmur v\u0259 h\u0259tta, situasiyan\u0131n ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fclm\u0259sin\u0259 ehtiyac duymur",
            " B\u00fct\u00fcn variantlar d\u0259qiqlikl\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirilir v\u0259 onlar i\u015f\u0259 maksimal t\u0259nqidl\u0259 yana\u015f\u0131rlar.",
            " Q\u0259rarlar kifay\u0259t q\u0259d\u0259r \u0259sasland\u0131r\u0131lmad\u0131\u011f\u0131ndan tam realla\u015fa bilmir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n122. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 m\u00fclahiz\u0259l\u0259rd\u0259n hans\u0131 rasional q\u0259rarlarla ba\u011fl\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " Q\u0259rarlar obyektiv analitik proses vasit\u0259sil\u0259 \u0259sasland\u0131r\u0131l\u0131r v\u0259 realla\u015fd\u0131r\u0131l\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0259rarlar -bilik v\u0259 ya \u0259ld\u0259 edilmi\u015f t\u0259cr\u00fcb\u0259 il\u0259 \u015f\u0259rtl\u0259n\u0259n se\u00e7iml\u0259rdir.",
            " Q\u0259rarlar kifay\u0259t q\u0259d\u0259r \u0259sasland\u0131r\u0131lmad\u0131\u011f\u0131ndan tam realla\u015fa bilmir.",
            " Q\u0259rar\u0131 q\u0259bul ed\u0259n \u015f\u0259xs, bu zaman, h\u0259r bir alternativ \u00fczr\u0259 lehin\u0259 v\u0259 \u0259leyhin\u0259 olmas\u0131n\u0131 \u015f\u00fcurlu \u00f6l\u00e7\u00fcb-bi\u00e7m\u0259kl\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olmur v\u0259 h\u0259tta, situasiyan\u0131n ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fclm\u0259sin\u0259 ehtiyac duymur",
            " B\u00fct\u00fcn variantlar d\u0259qiqlikl\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirilir v\u0259 onlar i\u015f\u0259 maksimal t\u0259nqidl\u0259 yana\u015f\u0131rlar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n123. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 m\u00fclahiz\u0259l\u0259rd\u0259n hans\u0131 intuitiv q\u0259rarlarla ba\u011fl\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " Q\u0259rar\u0131 q\u0259bul ed\u0259n \u015f\u0259xs, bu zaman, h\u0259r bir alternativ \u00fczr\u0259 lehin\u0259 v\u0259 \u0259leyhin\u0259 olmas\u0131n\u0131 \u015f\u00fcurlu \u00f6l\u00e7\u00fcb-bi\u00e7m\u0259kl\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olmur v\u0259 h\u0259tta, situasiyan\u0131n ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fclm\u0259sin\u0259 ehtiyac duymur",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0259rarlar sa\u011flam m\u0259ntiq\u0259 \u0259saslanaraq r\u0259hb\u0259r ke\u00e7mi\u015fd\u0259 u\u011fur g\u0259tirmi\u015f alternativi se\u00e7ilir.",
            " B\u00fct\u00fcn variantlar d\u0259qiqlikl\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirilir v\u0259 onlar i\u015f\u0259 maksimal t\u0259nqidl\u0259 yana\u015f\u0131rlar.",
            " Q\u0259rarlar kifay\u0259t q\u0259d\u0259r \u0259sasland\u0131r\u0131lmad\u0131\u011f\u0131ndan tam realla\u015fa bilmir.",
            " Q\u0259rarlar -bilik v\u0259 ya \u0259ld\u0259 edilmi\u015f t\u0259cr\u00fcb\u0259 il\u0259 \u015f\u0259rtl\u0259n\u0259n se\u00e7iml\u0259rdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n124. Kompleks q\u0259rar q\u0259bul etm\u0259 modeli n\u0259dir?",
        "true-answer": " Bu modeld\u0259 idar\u0259etm\u0259 m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rin\u0259 uy\u011funla\u015fd\u0131r\u0131lan kibernetik sistemin \u00fc\u00e7 m\u0259rh\u0259l\u0259si olan giri\u015fl\u0259r, prosesl\u0259r v\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015flar n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur.",
        "wrong-answers": [
            " Bu modeld\u0259roblemin a\u015fkara \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131, t\u0259sviri v\u0259 \u0259sasland\u0131r\u0131lmas\u0131; informasiyan\u0131n y\u0131\u011f\u0131lmas\u0131 v\u0259 t\u0259hlili; q\u0259rar variantlar\u0131n\u0131n t\u0259sviri v\u0259 onlar\u0131n se\u00e7ilm\u0259si; yekun variant\u0131n se\u00e7ilm\u0259si v\u0259 q\u0259rar\u0131n q\u0259bul edilm\u0259si n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur.",
            " Ham\u0131s\u0131",
            " Bu modelde problem haqq\u0131nda informasiyan\u0131n y\u0131\u011f\u0131lmas\u0131 v\u0259 t\u0259hlili; q\u0259rar variantlar\u0131n\u0131n t\u0259sviri v\u0259 onlar\u0131n se\u00e7ilm\u0259si; yekun variant\u0131n se\u00e7ilm\u0259si v\u0259 q\u0259rar\u0131n q\u0259bul edilm\u0259si n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur.",
            " Bu modeld\u0259 problemi ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259k;plan\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131, plan\u0131n h\u0259yata ke\u00e7irilm\u0259s\u0131 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n125. Q\u0259rarlar\u0131n q\u0259bul edilm\u0259si prosesi a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 i\u015fl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n ard\u0131c\u0131ll\u0131qla yerin\u0259 yetirilm\u0259sini n\u0259z\u0259rd\u0259 tutur:",
        "true-answer": " Problemin a\u015fkara \u00e7\u0131xar\u0131lmas\u0131, t\u0259sviri v\u0259 \u0259sasland\u0131r\u0131lmas\u0131; informasiyan\u0131n y\u0131\u011f\u0131lmas\u0131 v\u0259 t\u0259hlili; q\u0259rar variantlar\u0131n\u0131n t\u0259sviri v\u0259 onlar\u0131n se\u00e7ilm\u0259si; yekun variant\u0131n se\u00e7ilm\u0259si v\u0259 q\u0259rar\u0131n q\u0259bul edilm\u0259si.",
        "wrong-answers": [
            " Problem haqq\u0131nda informasiyan\u0131n y\u0131\u011f\u0131lmas\u0131 v\u0259 t\u0259hlili; q\u0259rar variantlar\u0131n\u0131n t\u0259sviri v\u0259 onlar\u0131n se\u00e7ilm\u0259si; yekun variant\u0131n se\u00e7ilm\u0259si v\u0259 q\u0259rar\u0131n q\u0259bul edilm\u0259si.",
            " He\u00e7 biri",
            " Problemi ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259k;plan\u0131n h\u0259yata ke\u00e7irilm\u0259si: q\u0259rar\u0131n q\u0259bul edilm\u0259si",
            " Problemin t\u0259hlili, q\u0259rar variantlar\u0131n\u0131n se\u00e7ilm\u0259si, q\u0259rar\u0131n analizi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n126.\n\u0130\u015f \u015f\u0259raitind\u0259 \u0259m\u0259kda\u015flar\u0131n beynind\u0259 hans\u0131 hallarda amiqdala i\u015f\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcr? 1. \u018fm\u0259kda\u015f\u0131n sosial statusuna neqativ t\u0259sir\ned\u0259c\u0259k bir add\u0131m at\u0131ld\u0131qda bir x\u0259b\u0259r e\u015fitdikd\u0259\n2. \u018fm\u0259kda\u015f\u0131n aidiyyat hissini azaldacaq bir q\u0259rar verildikd\u0259\n3. \u018fdal\u0259t duy\u011fusunu incit\u0259c\u0259k bir h\u0259r\u0259k\u0259t edildikd\u0259\n4. Onunla v\u0259 i\u015fl\u0259diyi kollektivl\u0259 \u0259laq\u0259dar qeyri-m\u00fc\u0259yy\u0259nliyi art\u0131racaq bir q\u0259rar verildikd\u0259",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " 1,4",
            " 1,2",
            " 3,4",
            " 2,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n127. A\u015f\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 \u0130lham verici m\u00fchit formala\u015fd\u0131ran faktorlard\u0131r?",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Liderl\u0259rin f\u0259rqli olmalar\u0131 Liderl\u0259rin kommunikasiya bacar\u0131qlar\u0131 v\u0259 \u00f6zl\u0259rin\u0259 \u0259minlikl\u0259ri",
            " \u0130lham verici hekay\u0259l\u0259r v\u0259 q\u0259hr\u0259manlar T\u0259\u015fkilat\u0131n tarixi inki\u015faf\u0131 Z\u00f6vq v\u0259 \u0259yl\u0259nc\u0259 m\u00fchiti, t\u0259brik etm\u0259l\u0259r",
            " Missiya v\u0259 g\u00f6r\u00fcl\u0259n i\u015fin m\u0259nas\u0131 v\u0259 ucal\u0131\u011f\u0131, sahibl\u0259nil\u0259n dava V\u0259t\u0259nda\u015flara t\u0259qdim edil\u0259n d\u0259y\u0259rl\u0259r T\u0259\u015fkilati d\u0259y\u0259rl\u0259r\u0259 v\u0259 t\u0259\u015fkilat m\u0259d\u0259niyy\u0259ti",
            " Qrupa aid dil v\u0259 ifad\u0259 t\u0259rzi \u018fm\u0259kda\u015far\u0131n \u00f6n\u0259mli olduqlar\u0131n\u0131 hiss etm\u0259l\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n128. \u00dcmumi \u00e7evr\u0259 dedikd\u0259 n\u0259 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur?",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Sosial v\u0259ziyy\u0259t",
            " \u0130qtisadi v\u0259ziyy\u0259t",
            " Qanun v\u0259 qaydalar",
            " Siyasi v\u0259ziyy\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n129. \u0130\u015f h\u0259yat\u0131nda ya\u015fanan m\u00fcnaqi\u015f\u0259 i\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n\u0131 bu kateqoriyalara b\u00f6l\u0259 bil\u0259rik:",
        "true-answer": " Daxili i\u015ftirak\u00e7\u0131lar, xarici i\u015ftirak\u00e7\u0131lar, \u00fcmumi \u00e7evr\u0259",
        "wrong-answers": [
            " F\u0259rdi x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r, \u015e\u0259xsi m\u0259nf\u0259\u0259t, \u0130qtisadi v\u0259ziyy\u0259t",
            " Daxili i\u015ftirak\u00e7\u0131lar, xarici i\u015ftirak\u00e7\u0131lar, F\u0259rqli bax\u0131\u015f",
            " Sisaysi v\u0259ziyy\u0259t, F\u0259rdi X\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259r, \u00fcmumi \u00e7evr\u0259",
            " Eqo, \u015e\u0259xsi m\u0259nf\u0259\u0259t, Sosial v\u0259ziyy\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n130. Liderlik...",
        "true-answer": " Sosial f\u0259aliyy\u0259tdir.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259yin olunan m\u00f6vqedir.",
            " M\u00fcsb\u0259t xarakter\u0259 ma\u0131ik olmaqd\u0131r.",
            " T\u0259\u015fkilati f\u0259aliyy\u0259tdir.",
            " G\u00fcc\u0259 sahib olmaqd\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n131.\nBu liderl\u0259r m\u00fchitd\u0259 harmoniya yarada v\u0259 effektiv \u00fcnsiyy\u0259t qura v\u0259 m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259ri s\u00fcr\u0259tli h\u0259ll ed\u0259 bilirl\u0259r. Komandanin v\u0259 ya komanda\n\u00fczvl\u0259rinin emosional d\u0259st\u0259y\u0259 ehtiyac\u0131 olduqlar\u0131, stresli v\u0259ziyy\u0259tl\u0259rd\u0259 bu liderlik \u00fcslubu daha effektivdir. Yuxar\u0131da b\u0259hs edil\u0259n hans\u0131\nlider n\u00f6v\u00fcd\u00fcr?",
        "true-answer": " Sentimantal, duy\u011fusal lider",
        "wrong-answers": [
            " Demokratik lider",
            " He\u00e7 biri",
            " Vaxt v\u0259 s\u00fcr\u0259t m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdir\u0259n lider",
            " Vizioner lider"
        ]
    },
    {
        "question": "\n132.\n5 add\u0131mda q\u0259rar verm\u0259 modelin\u0259 aid olanlar hans\u0131d\u0131r? 1)problemin\nm\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si 2)identifikasiya\n3)m\u0259lumat toplama 4)t\u0259tbiq edilm\u0259si",
        "true-answer": " 1,3",
        "wrong-answers": [
            " 1,4",
            " 1.20",
            " 2,4",
            " 2,3"
        ]
    },
    {
        "question": "\n133. Komanda i\u015find\u0259 vacib olan s\u0259ri\u015ft\u0259l\u0259rd\u0259n biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " \u0130\u015find\u0259 s\u0259hv ed\u0259n \u0259m\u0259kda\u015f\u0131 c\u0259zaland\u0131rmaq",
        "wrong-answers": [
            " Performans\u0131n qiym\u0259tl\u0259ndirilm\u0259si",
            " Adaptasiya",
            " D\u0259st\u0259k g\u00f6st\u0259rilm\u0259si",
            " Komandan\u0131n y\u00f6n\u0259ldilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n134. \u0130dentifikasiya n\u0259dir ?",
        "true-answer": " 3 add\u0131mda q\u0259rar verm\u0259nin ilk m\u0259rh\u0259l\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Siyasi nitq",
            " R\u0259yl\u0259rin \u00e7at\u0131\u015fmazl\u0131\u011f\u0131",
            " 5 add\u0131mda q\u0259rar verm\u0259nin ilk m\u0259rh\u0259l\u0259si",
            " 5 add\u0131mda q\u0259rar verm\u0259nin son m\u0259rh\u0259l\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n135. Liderlik terminin a\u00e7\u0131qlamas\u0131 n\u0259dir ?",
        "true-answer": " Ba\u015fqalar\u0131n\u0131n c\u0259hdl\u0259rini v\u0259 g\u00f6st\u0259rdikl\u0259ri s\u0259yl\u0259ri \u0259n y\u00fcks\u0259k s\u0259viyy\u0259y\u0259 \u00e7\u0131xardan sosial bir f\u0259aliyy\u0259tdir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130dar\u0259etm\u0259 n\u0259z\u0259riyy\u0259sinin bir formas\u0131d\u0131r.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Variantlardan h\u0259r biri do\u011frudur.",
            " F\u0259aliyy\u0259t\u0259 n\u0259zar\u0259t etm\u0259 mexanizmidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n136. M\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rd\u0259 i\u015ftirak ed\u0259n xarici i\u015ftirak\u00e7\u0131lardan biri do\u011fru deyildir :",
        "true-answer": " \u018fm\u0259kda\u015flar",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259dar\u00fck\u00e7\u00fcl\u0259r",
            " M\u0259tbuat n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259ri",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur",
            " R\u0259qibl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n137.\nLider olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259sas hans\u0131 x\u00fcsisiyy\u0259tl\u0259r\u0259 sahib olmaq laz\u0131md\u0131r?\n1.\u0130\u015find\u0259 ciddiliyi qorumaq\n2.D\u0259yi\u015fiklikl\u0259ri g\u00f6r\u0259 bilm\u0259k v\u0259 idar\u0259 etm\u0259k\n3.H\u0259d\u0259fi tez-tez d\u0259yi\u015fm\u0259k\n4.\u018fm\u0259kda\u015flar\u0131 demotivasiya etm\u0259k\n5.M\u0259qs\u0259di m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k\n6.\u0130nand\u0131rma qabiliyy\u0259ti olmaq",
        "true-answer": " 2,4,6",
        "wrong-answers": [
            " 1,2, 5",
            " 1,2,3",
            " 3,4,6",
            " 1,4,6"
        ]
    },
    {
        "question": "\n138. B\u00fct\u00fcn q\u0259rar q\u0259bul etm\u0259 modell\u0259rind\u0259 ilk m\u0259rh\u0259l\u0259 n\u0259dir?",
        "true-answer": " Problemin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Sisteminin yarad\u0131lmas\u0131",
            " Faktorlar\u0131 m\u0259hdudla\u015fd\u0131rmaq",
            " He\u00e7 biri",
            " D\u0259rin ara\u015fd\u0131rma etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n139.\n\u0130stifad\u0259 olunan \u00fcsula v\u0259 m\u0259lumat m\u0259nb\u0259yin\u0259 g\u00f6r\u0259 q\u0259rar\u0131n n\u00f6vl\u0259ri hans\u0131lard\u0131r:\n1)intuitiv 2)m\u00fclahizl\u0259r\u0259 \u0259saslanm\u0131\u015f\n3)sentimental q\u0259rar 4)riskli q\u0259rarlar\n5) m\u00fcnaqi\u015f\u0259li q\u0259rar",
        "true-answer": " 1,2,4",
        "wrong-answers": [
            " 1,3,4",
            " 1,3,5",
            " 1,5",
            " 2,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n140. U\u011fursuz q\u0259rar\u0131n \u0259sas s\u0259b\u0259bl\u0259rind\u0259n biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " D\u0259rin ara\u015fd\u0131rma etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7oxv\u0259zif\u0259lilik",
            " Diqq\u0259tin yay\u0131nmas\u0131",
            " R\u0259yl\u0259rin \u00e7at\u0131\u015fmazl\u0131\u011f\u0131",
            " Analitik iflic"
        ]
    },
    {
        "question": "\n141.\nBu liderl\u0259r b\u00fct\u00fcn vacib q\u0259rarlar\u0131 t\u0259kba\u015f\u0131na al\u0131r v\u0259 idar\u0259etm\u0259 sistemini h\u0259rbid\u0259 oldu\u011fu kimi s\u0259rt subordinasiya qaydalar\u0131 \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259sind\u0259\nqururlar. B\u00fct\u00fcn i\u015f prosesini standart metodlar, qaydalar v\u0259 prosedurlar il\u0259 \u0259hat\u0259l\u0259nm\u0259sini ist\u0259yirl\u0259r. Yuxar\u0131da b\u0259hs edil\u0259n hans\u0131 lider\nn\u00f6v\u00fcd\u00fcr?",
        "true-answer": " H\u00f6kmed\u0259n lider",
        "wrong-answers": [
            " Vaxt v\u0259 s\u00fcr\u0259t m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdir\u0259n lider",
            " Sentimantal, duy\u011fusal lider",
            " Demokratik lider",
            " He\u00e7 biri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n142. \"Bu \u00fcslubda olan liderl\u0259rin \u0259sas prioriteti komanda \u00fczvl\u0259rini \u00f6yr\u0259d\u0259r\u0259k v\u0259 ya \u00f6yr\u0259nm\u0259k imkan\u0131 yaradaraq onlar\u0131n f\u0259rdi inki\u015faf\u0131n\u0131 t\u0259min\netm\u0259kdir.\" Yuxar\u0131da b\u0259hs edil\u0259n hans\u0131 lider n\u00f6v\u00fcd\u00fcr?",
        "true-answer": " \u00d6yr\u0259d\u0259n, b\u00f6y\u00fcd\u0259n, yeti\u015fdir\u0259n lider",
        "wrong-answers": [
            " Sentimantal, duy\u011fusal lider",
            " Vaxt v\u0259 s\u00fcr\u0259t m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdir\u0259n lider",
            " He\u00e7 biri",
            " Demokratik lider"
        ]
    },
    {
        "question": "\n143. M\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin yaranmas\u0131nda i\u015ftirak ed\u0259n \u00fcmumi \u00e7evr\u0259 faktorlar\u0131ndan biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " M\u0259tbuat n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " Siyasi v\u0259ziyy\u0259t",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur",
            " \u0130qtisadi v\u0259ziyy\u0259t",
            " Sosial v\u0259ziyy\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n144.\n\u0130\u015f h\u0259yat\u0131nda ya\u015fanan m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rd\u0259 xarici i\u015ftirak\u00e7\u0131lar kiml\u0259rdir : 1) \u018fm\u0259kda\u015flar\n2)R\u0259qibl\u0259r 3)T\u0259dar\u00fck\u00e7\u00fcl\u0259r\n4)S\u0259hmdarlar",
        "true-answer": " 2,3",
        "wrong-answers": [
            " 1,2",
            " 1,3",
            " 2.40",
            " 1,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n145.\n\u0130\u015f h\u0259yat\u0131nda ya\u015fanan m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rd\u0259 daxili i\u015ftirak\u00e7\u0131lar kiml\u0259rdir : 1) \u018fm\u0259kda\u015flar\n2)R\u0259qibl\u0259r 3)T\u0259dar\u00fck\u00e7\u00fcl\u0259r\n4)S\u0259hmdarlar",
        "true-answer": " 1,4",
        "wrong-answers": [
            " 2,4",
            " 1,3",
            " 1,2",
            " 2.30"
        ]
    },
    {
        "question": "\n146. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri liderin \u0259sas m\u0259qs\u0259dl\u0259rind\u0259n deyildir:",
        "true-answer": " Komandan\u0131n b\u00fct\u00fcn i\u015fl\u0259rini \u00f6z \u00fcz\u0259rin\u0259 g\u00f6t\u00fcrm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Sturuktural sistem formala\u015fd\u0131rmaq",
            " M\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259ri idar\u0259 etm\u0259k",
            " \u0130lham verici m\u00fchit formala\u015fd\u0131rmaq",
            " Motivasiya"
        ]
    },
    {
        "question": "\n147. \u0130nsanlar\u0131n lider olmaq ist\u0259m\u0259sind\u0259 \u00f6n\u0259 \u00e7\u0131xan daxili s\u0259b\u0259bl\u0259rd\u0259n biri d\u00fczg\u00fcn deyildir:",
        "true-answer": " G\u00fcc, status v\u0259 prestij \u0259ld\u0259 etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Ba\u015fqalar\u0131na k\u00f6m\u0259k etm\u0259k kimi m\u00fcsb\u0259t hisl\u0259r",
            " D\u0259qiq h\u0259d\u0259f v\u0259 bu h\u0259d\u0259f\u0259 \u00e7atmaq ist\u0259yi",
            " \u00d6z g\u0259l\u0259c\u0259yini qurmaq v\u0259 onu qorumaq ist\u0259yi",
            " Daha yax\u015f\u0131 i\u015f g\u00f6rm\u0259kl\u0259 c\u0259miyy\u0259tin inki\u015faf\u0131na m\u00fcsb\u0259t t\u0259sir etm\u0259k ist\u0259yi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n148. \u0130nsanlar\u0131n lider olmaq ist\u0259m\u0259sind\u0259 \u00f6n\u0259 \u00e7\u0131xan xarici s\u0259b\u0259bl\u0259rd\u0259n biri d\u00fczg\u00fcn deyildir:",
        "true-answer": " Daha yax\u015f\u0131 i\u015f g\u00f6rm\u0259kl\u0259 c\u0259miyy\u0259tin inki\u015faf\u0131na m\u00fcsb\u0259t t\u0259sir etm\u0259k ist\u0259yi",
        "wrong-answers": [
            " G\u00fcc, status v\u0259 prestij \u0259ld\u0259 etm\u0259k",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " \u018ftraf m\u00fchitin t\u0259siri",
            " Q\u0259rar ver\u0259n olmaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n149. Bir voleybol komandas\u0131n\u0131n liderinin \u0259sas m\u0259qs\u0259di n\u0259dir ?",
        "true-answer": " \u00d6z komandas\u0131n\u0131 \u00e7empion etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Daha \u00e7ox qol vurmaq",
            " \u00c7oxlu pul qazanmaq",
            " R\u0259qibl\u0259rini tan\u0131maq",
            " Voleybol klubuna sahib olmaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n150. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 Daniel Goleman\u0131n 6 liderlik \u00fcslubundan biri deyildir:",
        "true-answer": " T\u0259dqiqat\u00e7\u0131 lider",
        "wrong-answers": [
            " H\u00f6kmed\u0259n lider",
            " Vizioner lider",
            " Vaxt v\u0259 s\u00fcr\u0259t m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdir\u0259n lider",
            " Demokratik lider"
        ]
    },
    {
        "question": "\n151. Daniel Goleman\u0131n 6 liderlik \u00fcslubuna aid olanlar jans\u0131lard\u0131r? 1.\u00d6yr\u0259d\u0259n, b\u00f6y\u00fcd\u0259n, yeti\u015fdir\u0259n lider , 2.T\u0259nqid\u00e7i, 3.Realist lider,\n4.Vizioner lider, 5.H\u00f6kmed\u0259n lider",
        "true-answer": " 1,4,5",
        "wrong-answers": [
            " 3,4,5",
            " 1,3,5",
            " 2,3,5",
            " 2,4,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n152. Daniel Goleman\u0131n 6 liderlik \u00fcslubuna aid olanlar jans\u0131lard\u0131r? 1.T\u0259dqiqat\u00e7\u0131 lider, 2.Demokratik lider, 3.Realist lider, 4.Vizioner lider,\n5.H\u00f6kmed\u0259n lider",
        "true-answer": " 2,4,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,4,5",
            " 2,3,5",
            " 3,4,5",
            " 1,3,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n153. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 Daniel Goleman\u0131n 6 liderlik \u00fcslubundan biri deyildir:",
        "true-answer": " Realist lider",
        "wrong-answers": [
            " Demokratik lider",
            " Vaxt v\u0259 s\u00fcr\u0259t m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdir\u0259n lider",
            " H\u00f6kmed\u0259n lider",
            " Vizioner lider"
        ]
    },
    {
        "question": "\n154.\nA\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 komanda i\u015fi \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259sas \u015f\u0259ri\u015ft\u0259l\u0259rd\u0259n hesab olunur?\n1. Ayr\u0131se\u00e7kilik;\n2. Performans\u0131n (i\u015f f\u0259aliyy\u0259tinin) qiym\u0259tl\u0259ndirilm\u0259si;\n3. Xaricetm\u0259;\n4. Adaptasiya;\n5. Sosial liderlik;\n6. Komandan\u0131n y\u00f6n\u0259ldilm\u0259si",
        "true-answer": " 2,4,6",
        "wrong-answers": [
            " 1,2,5",
            " 2,3,5",
            " 2,5,6",
            " 1,3,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n155.\nQ\u0259bul olnmu\u015f q\u0259rar a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 hans\u0131 t\u0259l\u0259bl\u0259r\u0259 cavab verm\u0259lidir?\n1. M\u0259qs\u0259d\u0259uy\u011fun olmal\u0131;\n2. Optimal olmal\u0131;\n3. \u00dcmumi xarakter da\u015f\u0131mal\u0131;\n4. Yava\u015f olmal\u0131;\n5. K\u0259miyy\u0259t v\u0259 keyfiyy\u0259t g\u00f6st\u0259ricil\u0259rin\u0259 malik olmal\u0131.",
        "true-answer": " 1,2,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,3,5",
            " 2,3,5",
            " 1,4,5",
            " 2,4,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n156.\nA\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 q\u0259rar verm\u0259nin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 aiddir?\n1. Q\u0259rar verm\u0259 probleml\u0259r\u0259 v\u0259 ya probleml\u0259rin h\u0259llin\u0259 y\u00f6n\u0259lmi\u015f bir f\u0259aliyy\u0259tdir;\n2. Probleml\u0259rin \u0259sas funksiyas\u0131d\u0131r;\n3. F\u0259rdi v\u0259 ya qrup f\u0259aliyy\u0259ti il\u0259 ba\u011fl\u0131 ola bil\u0259r;\n4. N\u0259tic\u0259l\u0259ri d\u0259qiq m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdiril\u0259 bil\u0259n hadis\u0259l\u0259r formala\u015fd\u0131ran bir f\u0259aliyy\u0259tdir;\n5. M\u00fcxt\u0259lif m\u0259ntiqi t\u0259hlill\u0259ri t\u0259l\u0259b ed\u0259n bir f\u0259aliyy\u0259tdir.",
        "true-answer": " 1,3,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,2,4",
            " 2,3,5",
            " 1,2,5",
            " 2,4,6"
        ]
    },
    {
        "question": "\n157. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 problemi sistematik \u015f\u0259kild\u0259 h\u0259ll etm\u0259y\u0259 k\u00f6m\u0259k ed\u0259n prinsipl\u0259r\u0259 aid deyil?",
        "true-answer": " Problemi yazmaq v\u0259 b\u0259yan etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Plan haz\u0131rlamaq",
            " N\u0259tic\u0259ni qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259k",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Plan\u0131n h\u0259yata ke\u00e7irilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n158. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 prinsipial, vizioner liderin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rini \u00f6z\u00fcnd\u0259 birl\u0259\u015fdirir?",
        "true-answer": " Bu lliderl\u0259r g\u0259l\u0259c\u0259yi t\u0259xmin etm\u0259kd\u0259 bacar\u0131ql\u0131d\u0131rlar v\u0259 r\u0259hb\u0259rlik etdiyi komanda v\u0259 \u00f6z\u00fc \u00fc\u00e7\u00fcn d\u0259qiq istiqam\u0259t m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirirl\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " Bu c\u00fcr liderl\u0259r g\u00fccl\u00fc v\u0259 m\u00f6hk\u0259m bir m\u00f6vqe n\u00fcmayi\u015f etdirir v\u0259 bu m\u00f6vqey\u0259 uy\u011fun olaraq \u00e7ox d\u0259qiq v\u0259 ayd\u0131n \u0259mirl\u0259r verirl\u0259r.",
            " Bu liderl\u0259rin \u0259sas prioriteti komanda \u00fczvl\u0259rini \u00f6yr\u0259d\u0259r\u0259k v\u0259 ya \u00f6yr\u0259nm\u0259k imkan\u0131 yaradaraq onlar\u0131n f\u0259rdi inki\u015faf\u0131n\u0131 t\u0259min etm\u0259kdir.",
            " Bu liderl\u0259r h\u0259m \u00f6z\u00fc, h\u0259m d\u0259 komandas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn y\u00fcks\u0259k h\u0259d\u0259fl\u0259r v\u0259 standartlar qoyur v\u0259 komanda \u00fczvl\u0259rini m\u00fc\u0259yy\u0259n bir m\u00fcdd\u0259td\u0259 bu h\u0259d\u0259f\u0259 \u00e7atma\u011fa s\u00f6vq edir v\u0259 h\u0259tta m\u0259cbur edir.",
            " Bu liderl\u0259r m\u00fchitd\u0259 harmoniya yarada, effektiv \u00fcnsiyy\u0259t qura v\u0259 m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259ri s\u00fcr\u0259tli h\u0259ll ed\u0259 bilirl\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n159. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 t\u0259\u015fkilat daxili m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259rin m\u0259nb\u0259yin\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " Daxili sisteml\u0259 ba\u011fl\u0131 m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Plans\u0131zl\u0131q",
            " T\u0259\u015fkilat\u0131n \u00fcmumi x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259ri",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Xarici sisteml\u0259 ba\u011fl\u0131 m\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n160. \u0130\u015f h\u0259yat\u0131nda ya\u015fanan m\u00fcnaqi\u015f\u0259 i\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n\u0131 ne\u00e7\u0259 kateqoriyaya b\u00f6l\u0259 bil\u0259rik?",
        "true-answer": " 3 kateqoriyaya: daxili i\u015ftirak\u00e7\u0131lar, xarici i\u015ftirak\u00e7\u0131lar, \u00fcmumi \u00e7evr\u0259",
        "wrong-answers": [
            " 2 kateqoriyaya: daxili i\u015ftirak\u00e7\u0131lar v\u0259 xarici i\u015ftirak\u00e7\u0131lar",
            " 2 kateqoriyaya: \u00fcmumi i\u015ftirak\u00e7\u0131lar v\u0259 x\u00fcsusi i\u015ftirak\u00e7\u0131lar",
            " 2 kateqoriyaya: daxili i\u015ftirak\u00e7\u0131lar v\u0259 \u00fcmumi \u00e7evr\u0259",
            " 3 kateqoriyaya: daimi i\u015ftirak\u00e7\u0131lar, nadir i\u015ftirak\u00e7\u0131lar, \u00fcmumi \u00e7evr\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n161. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 liderin m\u0259qs\u0259di ola bilm\u0259z?",
        "true-answer": " T\u0259nqid etm\u0259k v\u0259 s\u0259hvl\u0259ri a\u015fkarlamaq",
        "wrong-answers": [
            " Sturuktural sistem formala\u015fd\u0131rmaq",
            " \u0130lham verici m\u00fchit formala\u015fd\u0131rmaq",
            " Motivasiya",
            " M\u00fcnaqi\u015f\u0259l\u0259ri idar\u0259 etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n162. Lider olma ist\u0259yi ne\u00e7\u0259 s\u0259b\u0259bd\u0259n t\u0259zah\u00fcr edir v\u0259 hans\u0131lard\u0131r?",
        "true-answer": " 2-daxili v\u0259 xarici s\u0259b\u0259bl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " 3- \u00fcmumi, \u015faquli v\u0259 daxili s\u0259b\u0259bl\u0259r",
            " 2-\u015faquli v\u0259 \u00fcf\u00fcqi s\u0259b\u0259bl\u0259r",
            " 2-\u00fcm\u00fcmi v\u0259 x\u00fcsusi",
            " 3- \u015faquli, \u00fcf\u00fcqi v\u0259 xarici s\u0259b\u0259bl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n163. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 liderlik anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131 ifad\u0259 edir?",
        "true-answer": " Liderlik bir m\u0259qs\u0259d\u0259 \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn ba\u015fqalar\u0131n\u0131n c\u0259hdl\u0259rini \u0259n y\u00fcks\u0259k s\u0259viyy\u0259y\u0259 \u00e7\u0131xardan sosial bir f\u0259aliyy\u0259tdir.",
        "wrong-answers": [
            " Liderlik t\u0259yin olunan bir m\u00f6vqedir.",
            " Liderlik t\u0259\u015fkilat\u0131n f\u0259aliyy\u0259ti il\u0259 \u0259laq\u0259dar \u00e7ox \u015feyi bilm\u0259kdir\u015f",
            " Liderlik h\u0259r \u015feyi bilm\u0259kdir.",
            " Liderlik g\u00fcc\u0259 sahib olmaqd\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n164. T\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259d\u0259 istifad\u0259 olunan bu texnikada biz dem\u0259k ist\u0259diyimizi birba\u015fa deyil, t\u0259dric\u0259n deyirik.",
        "true-answer": " Sandvi\u00e7 Texnikas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131",
            " 6 \u015flyapa texnikas\u0131",
            " \u00d6rd\u0259k texnikas\u0131",
            " Zehin texnikas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n165. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259nin ilkin m\u0259rh\u0259l\u0259sidir?",
        "true-answer": " Tan\u0131ma v\u0259 \u00f6yr\u0259nm\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Tan\u0131ma",
            " \u00d6yr\u0259nm\u0259",
            " Q\u0259rar verm\u0259",
            " Prioritetl\u0259\u015fdirm\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n166. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131 texnikas\u0131na aid deyil?",
        "true-answer": " Arqumentl\u0259ri m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirir, yarad\u0131r v\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirir.",
        "wrong-answers": [
            " B\u00fct\u00fcn ideyalar\u0131n b\u0259rab\u0259r d\u0259y\u0259rl\u0259ndirilm\u0259si.",
            " H\u0259r k\u0259sin \u00f6z ideyas\u0131n\u0131, fikrini v\u0259 yana\u015fmas\u0131n\u0131 bildirm\u0259 haqq\u0131n\u0131n olmas\u0131.",
            " Bir qrup insan\u0131 bir araya g\u0259tirm\u0259k v\u0259 ideyalar yaratmaq \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259tbiq edil\u0259n bir texnikad\u0131r",
            " Ham\u0131s\u0131 aiddir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n167. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 debatlara qo\u015fulma metodunun faydas\u0131 hesab edil\u0259 bil\u0259r?",
        "true-answer": " \u0130nsanlar\u0131n f\u0259rqli m\u00f6vzularda \u00fcnsiyy\u0259t quraraq fikirl\u0259rini inki\u015faf etdirm\u0259l\u0259ri v\u0259 f\u0259rqli perspektivl\u0259ri ara\u015fd\u0131rmalar\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn \u00e7ox faydal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Hadis\u0259l\u0259r aras\u0131nda ba\u011flant\u0131 qurma\u011fa, t\u0259f\u0259rr\u00fcatlara diqq\u0259t yetirm\u0259y\u0259 v\u0259 ba\u015f ver\u0259nl\u0259ri sor\u011fulama\u011fa k\u00f6m\u0259k ed\u0259c\u0259kdir.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u0130deyalar aras\u0131nda m\u0259ntiqi \u0259laq\u0259l\u0259ri ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcr, arqumentl\u0259ri m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirir, yarad\u0131r v\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirir.",
            " Probleml\u0259ri sistemli \u015f\u0259kild\u0259 h\u0259ll edir ,m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rd\u0259 ideyalar\u0131n s\u0131ras\u0131n\u0131 v\u0259 \u0259h\u0259miyy\u0259tini m\u00fc\u0259yy\u0259n edirl\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n168. ... strategiyalar quraraq oynan\u0131lan oyunlar d\u0259rin d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259yi v\u0259 analitik bacar\u0131qlar\u0131n inki\u015faf\u0131 t\u0259min ed\u0259n vasit\u0259l\u0259rdir.",
        "true-answer": " Z\u0259ka, zehin oyunlar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Rol oyunlar\u0131",
            " Riyazi m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259ri h\u0259ll etm\u0259k",
            " Zehin x\u0259rit\u0259l\u0259ri",
            " Sendvi\u00e7 Texnikas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n169. Stanford Universiteti t\u0259r\u0259find\u0259n icad edil\u0259n .... t\u0259l\u0259b\u0259l\u0259rin h\u0259r hans\u0131 bir narahatl\u0131q, depressiya, \u00f6z\u00fcn\u0259 \u015f\u00fcbh\u0259ni yat\u0131rark\u0259n k\u0259nardan sakit\ng\u00f6r\u00fcnm\u0259 qabiliyy\u0259tini ifad\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 edilmi\u015fdir.",
        "true-answer": " \u00d6rd\u0259k Sendromu",
        "wrong-answers": [
            " Zehin x\u0259rit\u0259l\u0259ri",
            " 5W1H",
            " Milton n\u0259z\u0259riyy\u0259si",
            " Sendvi\u00e7 Texnikas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n170. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 sendvi\u00e7 texnikas\u0131 m\u0259rh\u0259l\u0259l\u0259rinin d\u00fczg\u00fcn s\u0131ralamas\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " 1. Dig\u0259r t\u0259r\u0259fd\u0259n g\u00f6rd\u00fcy\u00fcm\u00fcz m\u00fcsb\u0259t bir x\u00fcsusiyy\u0259ti s\u00f6yl\u0259m\u0259k. 2. \u00c7ox s\u0259rt olmadan dem\u0259k ist\u0259diyimiz kritik hiss\u0259ni s\u00f6yl\u0259m\u0259k. 3. Yekun sonlu\u011fu m\u00fcsb\u0259t \u015f\u0259kild\u0259 etm\u0259k.",
        "wrong-answers": [
            " 1. Dig\u0259r t\u0259r\u0259fd\u0259n g\u00f6rd\u00fcy\u00fcm\u00fcz m\u00fcsb\u0259t bir x\u00fcsusiyy\u0259ti s\u00f6yl\u0259m\u0259k. 2. Yekun sonlu\u011fu m\u00fcsb\u0259t \u015f\u0259kild\u0259 etm\u0259k. 3. \u00c7ox s\u0259rt olmadan dem\u0259k ist\u0259diyimiz kritik hiss\u0259ni s\u00f6yl\u0259m\u0259k.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " 1. Yekun sonlu\u011fu m\u00fcsb\u0259t \u015f\u0259kild\u0259 etm\u0259k 2. Dig\u0259r t\u0259r\u0259fd\u0259n g\u00f6rd\u00fcy\u00fcm\u00fcz m\u00fcsb\u0259t bir x\u00fcsusiyy\u0259ti s\u00f6yl\u0259m\u0259k. 3. \u00c7ox s\u0259rt olmadan dem\u0259k ist\u0259diyimiz kritik hiss\u0259ni s\u00f6yl\u0259m\u0259k.",
            " 1. \u00c7ox s\u0259rt olmadan dem\u0259k ist\u0259diyimiz kritik hiss\u0259ni s\u00f6yl\u0259m\u0259k. 2. Yekun sonlu\u011fu m\u00fcsb\u0259t \u015f\u0259kild\u0259 etm\u0259k. 3. Dig\u0259r t\u0259r\u0259fd\u0259n g\u00f6rd\u00fcy\u00fcm\u00fcz m\u00fcsb\u0259t bir x\u00fcsusiyy\u0259ti s\u00f6yl\u0259m\u0259k."
        ]
    },
    {
        "question": "\n171. ... zaman\u0131 oxlar v\u0259 ya x\u0259tl\u0259rl\u0259 birl\u0259\u015fdiril\u0259n s\u00f6zl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 edilir\u0259k, bir-biri il\u0259 \u0259laq\u0259li bir \u00e7ox m\u0259lumat\u0131 kifay\u0259t q\u0259d\u0259r y\u0131\u011fcam \u015f\u0259kild\u0259\nt\u0259qdim etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn bir vasit\u0259dir",
        "true-answer": " Zehin x\u0259rit\u0259l\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " Z\u0259ka, zehin oyunlar\u0131",
            " Sendvi\u00e7 Texnikas\u0131",
            " Beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131",
            " Rol oyunlar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n172. ... metodunda hadis\u0259, v\u0259ziyy\u0259t v\u0259 ya problem bir qrup t\u0259l\u0259b\u0259 t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259l\u0259b\u0259l\u0259rin g\u00f6z\u00fc qar\u015f\u0131s\u0131nda s\u0259hn\u0259l\u0259\u015fdirilir.",
        "true-answer": " Rol oyunlar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Zehin x\u0259rit\u0259l\u0259ri",
            " Komanda oyunu",
            " Z\u0259ka, zehin oyunlar\u0131",
            " Beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n173. ... f\u0259rqli d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259k bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r: bir problemi v\u0259 ya bir m\u0259s\u0259l\u0259ni yeni bir bax\u0131\u015fdan v\u0259 ya perspektivd\u0259n g\u00f6rm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
        "true-answer": " Yarad\u0131c\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259",
            " T\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u00c7evik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n174. Z\u0259ka, zehin oyunlar\u0131 hans\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259ni g\u00fccl\u0259ndirir?",
        "true-answer": " Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Yarad\u0131c\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259",
            " T\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u00c7evik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n175. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 n\u00f6v\u00fc deyil?",
        "true-answer": " Pessimist d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Yarad\u0131c\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259",
            " \u00c7evik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n176. Beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131 n\u0259 dem\u0259kdir?",
        "true-answer": " Yarad\u0131c\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 \u00fcsullar\u0131ndan biri olan beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131 bir qrup insan\u0131 bir araya g\u0259tirm\u0259k v\u0259 ideyalar yaratmaq \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259tbiq edil\u0259n bir texnikad\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259ni inki\u015faf etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn onu analiz etm\u0259k v\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259k s\u0259n\u0259tidir.",
            " Beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131 ba\u015fqalar\u0131n\u0131n nec\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcy\u00fcn\u00fc, hiss etdiyini v\u0259 nec\u0259 davrand\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlama\u011fa \u00e7al\u0131\u015fma\u011f\u0131 \u00f6yr\u0259d\u0259n texnikad\u0131r.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131 \u00fcnsiyy\u0259t bacar\u0131qlar\u0131n\u0131 inki\u015faf etdirm\u0259k t\u0259tbiq edil\u0259n bir texnikad\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n177. Yarad\u0131c\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259ni stimulla\u015fd\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 edil\u0259n metodlara aid deyil?",
        "true-answer": " Z\u0259ka, zehin oyunlar\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Zehin x\u0259rit\u0259l\u0259ri",
            " Beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Rol oyunlar\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n178. Sendvi\u00e7 texnikas\u0131n\u0131 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 kimi ifad\u0259 etm\u0259k olar.",
        "true-answer": " Sendvi\u00e7 texnikas\u0131nda geri bildirim ed\u0259rk\u0259n m\u00fcsb\u0259t v\u0259 m\u0259nfi \u015f\u0259rhl\u0259r daxil etdikd\u0259 ilk \u00f6nc\u0259 m\u00fcsb\u0259td\u0259n ba\u015flay\u0131r v\u0259 \u0259sl dem\u0259k ist\u0259diyimizi birba\u015fa deyil, t\u0259dric\u0259n deyirik.",
        "wrong-answers": [
            " Sendvi\u00e7 texnikas\u0131nda r\u0259y bildir\u0259rk\u0259n m\u0259nfid\u0259n ba\u015flay\u0131r v\u0259 m\u0259nfi il\u0259 davam edirik.",
            " Sendvi\u00e7 texnikas\u0131nda m\u00fcsb\u0259t v\u0259 m\u0259nfi \u015f\u0259rhl\u0259r daxil etdikd\u0259 ilk \u00f6nc\u0259 m\u0259nfid\u0259n ba\u015flay\u0131r v\u0259 \u0259sl dem\u0259k ist\u0259diyimizi birba\u015fa deyil, t\u0259dric\u0259n deyirik.",
            " Sendvi\u00e7 texnikas\u0131nda r\u0259y bildir\u0259rk\u0259n m\u0259nfid\u0259n ba\u015flay\u0131r v\u0259 \u0259sl dem\u0259k ist\u0259diyimizi t\u0259dric\u0259n deyil, birba\u015fa deyirik.",
            " Sandvi\u00e7 texnikas\u0131nda biz dem\u0259k ist\u0259diyimizi t\u0259dric\u0259n deyil, birba\u015fa deyirik."
        ]
    },
    {
        "question": "\n179. T\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259y\u0259 malik insanlara m\u0259xsus s\u0259ri\u015ft\u0259l\u0259r\u0259 aid deyil?",
        "true-answer": " Riyazi m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259ri asan h\u0259ll edir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130deyalar aras\u0131nda m\u0259ntiqi \u0259laq\u0259l\u0259ri",
            " Probleml\u0259ri sistemli \u015f\u0259kild\u0259 h\u0259ll edir.",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Arqumentl\u0259ri m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n180. Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259y\u0259 malik insanlara m\u0259xsus s\u0259ri\u015ft\u0259l\u0259r\u0259 aid deyil?",
        "true-answer": " Empatiya qurmaq",
        "wrong-answers": [
            " Detallara diqq\u0259t etm\u0259k",
            " Riyazi m\u0259s\u0259sl\u0259l\u0259ri h\u0259ll etm\u0259k",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Ba\u011flant\u0131 qura bilm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n181. Sandvi\u00e7 texnikas\u0131 ne\u00e7\u0259 m\u0259rh\u0259l\u0259d\u0259n ibar\u0259tdir?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 5",
            " 4",
            " 5",
            " 2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n182. T\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 kimi ifad\u0259 edil\u0259 bil\u0259r.",
        "true-answer": " Bir m\u00f6vzuda \u0259n m\u0259ntiqli v\u0259 d\u00fczg\u00fcn n\u0259tic\u0259y\u0259 \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn bilikl\u0259rimizi v\u0259 z\u0259kalar\u0131m\u0131z\u0131 istifad\u0259 etm\u0259yimiz\u0259 imkan yaradan v\u0259 rasional d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 qar\u015f\u0131s\u0131nda olan says\u0131z-hesabs\u0131z mane\u0259l\u0259ri m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirib aradan qald\u0131rma\u011fa t\u0259\u015fviq ed\u0259n bir anlay\u0131\u015fd\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259ni inki\u015faf etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn onu analiz etm\u0259k v\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259k s\u0259n\u0259tidir.",
            " T\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 \u0259n do\u011fru v\u0259 \u0259n uy\u011fun h\u0259lli axtaran riyazi ara\u015fd\u0131rmad\u0131r.",
            " T\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 bir problemi v\u0259 ya bir m\u0259s\u0259l\u0259ni yeni bir bax\u0131\u015fdan v\u0259 ya perspektivd\u0259n g\u00f6rm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " T\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 h\u0259r \u015fey\u0259 f\u0259rqli baxmaq v\u0259 probleml\u0259rin h\u0259llinin yeni yollar\u0131n\u0131 tapmaq qabiliyy\u0259tidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n183. Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 bacar\u0131qlar\u0131n\u0131n inki\u015faf etdirilm\u0259si metodlar\u0131na aiddir.",
        "true-answer": " Riyazi m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r h\u0259ll etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Debatlarda i\u015ftirak etm\u0259k",
            " Beyin f\u0131rt\u0131nas\u0131",
            " Sendvi\u00e7 Texnikas\u0131",
            " B\u0259dii kitablar oxumaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n184. \u00c7evik d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 kimi ifad\u0259 edil\u0259 bil\u0259r.",
        "true-answer": " \u00c7evik d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 ke\u00e7mi\u015f t\u0259cr\u00fcb\u0259l\u0259rd\u0259n, inanclardan v\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rd\u0259n as\u0131l\u0131 olmadan v\u0259ziyy\u0259t\u0259 uy\u011fun q\u0259rarlar ver\u0259 bilm\u0259kdir.",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7evik d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 h\u0259r \u015fey\u0259 f\u0259rqli baxmaq v\u0259 probleml\u0259rin h\u0259llinin yeni yollar\u0131n\u0131 tapmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u00c7evik d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 bir problemi v\u0259 ya bir m\u0259s\u0259l\u0259ni yeni bir bax\u0131\u015fdan v\u0259 ya perspektivd\u0259n g\u00f6rm\u0259k qabiliyy\u0259tidir.",
            " \u00c7evik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 \u0259n do\u011fru v\u0259 \u0259n uy\u011fun h\u0259lli axtaran riyazi ara\u015fd\u0131rmad\u0131r.",
            " \u00c7evik d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 t\u0259dqiqat, intuisiya, m\u0259ntiq v\u0259 t\u0259cr\u00fcb\u0259y\u0259 \u0259saslanan \u00fcmumb\u0259\u015f\u0259ri d\u0259y\u0259rl\u0259r\u0259 sahib bir prosesdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n185. Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259nin ba\u015flan\u011f\u0131c m\u0259rh\u0259l\u0259si hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " Tan\u0131ma v\u0259 \u00f6yr\u0259nm\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Planlama",
            " Qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Ara\u015ft\u0131rma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n186. Kreativ d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 kimi ifad\u0259 edil\u0259 bil\u0259r.",
        "true-answer": " Kreativ d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 h\u0259r \u015fey\u0259 f\u0259rqli baxmaq v\u0259 probleml\u0259rin h\u0259llinin yeni yollar\u0131n\u0131 tapmaq qabiliyy\u0259tidir.",
        "wrong-answers": [
            " Kreativ d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 problemin qurulu\u015funu v\u0259 bir-biril\u0259 nec\u0259 \u0259laq\u0259li oldu\u011funu ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn problemi hiss\u0259l\u0259r\u0259 ay\u0131raraq, \u0259laq\u0259li v\u0259 \u0259h\u0259miyy\u0259tsiz olan\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259 bil\u0259n d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259dir.",
            " Kreativ d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 \u0259n do\u011fru v\u0259 \u0259n uy\u011fun h\u0259lli axtaran riyazi ara\u015fd\u0131rmad\u0131r",
            " Kreativ d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 t\u0259dqiqat, intuisiya, m\u0259ntiq v\u0259 t\u0259cr\u00fcb\u0259y\u0259 \u0259saslanan \u00fcmumb\u0259\u015f\u0259ri d\u0259y\u0259rl\u0259r\u0259 sahib bir prosesdir.",
            " Kreativ d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 bir m\u00f6vzuda \u0259n m\u0259ntiqli v\u0259 d\u00fczg\u00fcn n\u0259tic\u0259y\u0259 \u00e7atmaq \u00fc\u00e7\u00fcn bilikl\u0259rimizi v\u0259 z\u0259kalar\u0131m\u0131z\u0131 istifad\u0259 etm\u0259yimiz\u0259 imkan yaradan v\u0259 rasional d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 qar\u015f\u0131s\u0131nda olan says\u0131z-hesabs\u0131z mane\u0259l\u0259ri m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirib aradan qald\u0131rma\u011fa t\u0259\u015fviq ed\u0259n bir m\u00fcdd\u0259tdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n187. Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 kimi ifad\u0259 edil\u0259 bil\u0259r.",
        "true-answer": " Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 problemin qurulu\u015funu v\u0259 bir-biril\u0259 nec\u0259 \u0259laq\u0259li oldu\u011funu ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn problemi hiss\u0259l\u0259r\u0259 ay\u0131raraq, \u0259laq\u0259li v\u0259 \u0259h\u0259miyy\u0259tsiz olan\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n ed\u0259 bil\u0259n d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259dir",
        "wrong-answers": [
            " Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 t\u0259dqiqat, intuisiya, m\u0259ntiq v\u0259 t\u0259cr\u00fcb\u0259y\u0259 \u0259saslanan \u00fcmumb\u0259\u015f\u0259ri d\u0259y\u0259rl\u0259r\u0259 sahib bir prosesdir.",
            " Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 h\u0259r \u015fey\u0259 f\u0259rqli baxmaq v\u0259 probleml\u0259rin h\u0259llinin yeni yollar\u0131n\u0131 tapmaq qabiliyy\u0259tidir.",
            " Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 \u0259n do\u011fru v\u0259 \u0259n uy\u011fun h\u0259lli axtaran riyazi ara\u015fd\u0131rmad\u0131r.",
            " Analitik d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259ni inki\u015faf etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn onu analiz etm\u0259k v\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirm\u0259k s\u0259n\u0259tidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n188. \u0130drak n\u0259z\u0259riyy\u0259sin\u0259 g\u00f6r\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259nin ne\u00e7\u0259 n\u00f6v\u00fc vard\u0131r ?",
        "true-answer": " 4",
        "wrong-answers": [
            " 5",
            " 6",
            " 3",
            " 2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n189. T\u0259nqidi d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259 kimin ad\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " Sokrat",
        "wrong-answers": [
            " Karl Marks",
            " Dekart",
            " Daniel Goleman",
            " Con Lokk"
        ]
    },
    {
        "question": "\n190. \"Critical\" s\u00f6z\u00fcn\u00fcn m\u0259nas\u0131 n\u0259dir?",
        "true-answer": " T\u0259nqid, t\u0259nqid\u00e7i",
        "wrong-answers": [
            " Problemin h\u0259lli",
            " M\u00fchakim\u0259",
            " Q\u0259rar verm\u0259",
            " Ara\u015ft\u0131rma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n191. T\u0259qdimat zaman\u0131 auditoriyan\u0131 s\u00f6hb\u0259t\u0259 nec\u0259 c\u0259lb ed\u0259 bilirsiniz?",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u0130\u015ftirak\u00e7\u0131larla tan\u0131\u015f olun.",
            " Ritorik sual verin",
            " \u0130nsanlar\u0131n t\u0259cr\u00fcb\u0259sin\u0259 etibar edin. G\u00f6r\u00fc\u015f istirak\u00e7\u0131lar\u0131ndan t\u0259cr\u00fcb\u0259l\u0259rin\u0259 aid misallar g\u00f6st\u0259rm\u0259l\u0259rini xahi\u015f edin.",
            " Auditoriyaya sual verin."
        ]
    },
    {
        "question": "\n192. T\u0259qdimatda r\u0259ng se\u00e7imi il\u0259 ba\u011fl\u0131d\u0131r:",
        "true-answer": " 1.M\u0259tnd\u0259 2-3 r\u0259ngd\u0259n art\u0131q r\u0259ng olmamal\u0131d\u0131r. Diqq\u0259t yetirm\u0259k laz\u0131md\u0131r ki, m\u0259tnin \u015friftl\u0259rinin r\u0259ngi slayd\u0131n fonunun r\u0259ngin\u0259 qar\u0131\u015fmas\u0131n. 2. Slayd\u0131n fonunun a\u00e7\u0131q r\u0259ngl\u0259rd\u0259 olmas\u0131, m\u0259tnin is\u0259 t\u00fcnd r\u0259ngl\u0259rd\u0259 verilm\u0259si m\u0259qs\u0259d\u0259 uy\u011fundur.",
        "wrong-answers": [
            " 1. \u018fg\u0259r m\u0259tn bir slayda yerl\u0259\u015fmirs\u0259, onu 2-3 hiss\u0259y\u0259 b\u00f6l\u0259r\u0259k t\u0259qdim etm\u0259k olar (\u0259sas odur ki, m\u0259tn tamamlanm\u0131\u015f v\u0259 oxunaql\u0131 olsun). 2. Orfoqrafiya yoxlan\u0131\u015f\u0131. Orfoqrafik s\u0259hv diqq\u0259ti c\u0259lb ed\u0259n bir maqnitdir.",
            " He\u00e7 biri",
            " 1. T\u0259qdimat g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015fl\u00fc olmal\u0131d\u0131r, c\u0259dv\u0259l v\u0259 sxeml\u0259rin g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u00fc m\u0259tnl\u0259 tamamlanmal\u0131d\u0131r .2. H\u0259qiqi foto\u015f\u0259kill\u0259r giri\u015f zaman\u0131 deyil, s\u00f6hb\u0259tin \u0259sas hiss\u0259sind\u0259 daha t\u0259sirli olur.",
            " 1. Slayd\u0131n ba\u015fl\u0131qlar\u0131n\u0131n \u015frift \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcn\u00fcn auditoriyadan as\u0131l\u0131 olaraq 32 v\u0259 daha \u00e7ox olmas\u0131 da m\u0259qs\u0259d\u0259uy\u011fundur. 2. H\u0259r bir slaydda t\u0259qdim edil\u0259n m\u0259tn hiss\u0259sinin ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 qeyd edilm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n193. D\u00fczg\u00fcn t\u0259qdimat haz\u0131rlmaq \u00fc\u00e7\u00fcn a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131lara \u0259m\u0259l edilm\u0259lidir?",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " N\u0259tic\u0259 hiss\u0259sind\u0259 apar\u0131lm\u0131\u015f ara\u015fd\u0131rmalar zaman\u0131 \u0259ld\u0259 edil\u0259n n\u0259tic\u0259l\u0259r v\u0259 t\u0259klifl\u0259r g\u00f6st\u0259rilm\u0259li, m\u00fcmk\u00fcn q\u0259d\u0259r q\u0131sa, konkret v\u0259 ayd\u0131n formada ifad\u0259 olunmal\u0131d\u0131r.",
            " M\u0259tnin v\u0259 slaydlar\u0131n ba\u015fl\u0131qlar\u0131n\u0131n eyni qaydada t\u0259rtib edilm\u0259si t\u00f6vsiy\u0259 olunur.",
            " Slayda \u00e7ox az m\u0259tn qoyun; m\u00fcmk\u00fcns\u0259 m\u0259tnd\u0259n tamamil\u0259 qa\u00e7\u0131n.",
            " Bir slayddak\u0131 b\u00fct\u00fcn m\u0259tn eyni struktura malik olmal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n194.\nVizual materiallarla t\u0259qdimat say\u0259sind\u0259 ; 1 Auditoriyan\u0131n diqq\u0259ti m\u00f6vzuya\ny\u00f6n\u0259ldilir,\n2 Anla\u015f\u0131lmas\u0131 \u00e7\u0259tin olan m\u0259lumat v\u0259 anlay\u0131\u015flar\u0131n a\u011f\u0131lda vizualla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131 v\u0259 daha asan qavran\u0131lmas\u0131 t\u0259min edilir,\n3 Mesajlar daha yax\u015f\u0131 vur\u011fulan\u0131r v\u0259 daha uzun m\u00fcdd\u0259t yadda saxlan\u0131l\u0131r,\n4 M\u00f6vzunun m\u0259nims\u0259nilm\u0259sinin asanl\u0131\u011f\u0131 il\u0259 t\u0259qdimata diqq\u0259t art\u0131r,\n5 M\u00f6vzu daha maraql\u0131 t\u0259qdim edilir,\n6 M\u0259lumat ayd\u0131n \u015f\u0259kild\u0259 \u00e7atd\u0131r\u0131la bilir,\n7 R\u0259smin g\u00fcc\u00fcnd\u0259n istifad\u0259 olunur (bir \u015f\u0259kil onlarla s\u00f6z\u00fc \u0259v\u0259z ed\u0259 bil\u0259r),\n8 \u0130\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n emosional reaksiyalar\u0131 t\u0259min edil\u0259 bilir.",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " 1,3,5,7",
            " 1,2,3,4",
            " 5,6,7,8",
            " 2,4,6,8"
        ]
    },
    {
        "question": "\n195. M\u0259qs\u0259din\u0259 g\u00f6r\u0259 t\u0259qdimatlar a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 kimi t\u0259snif edil\u0259 bil\u0259r:",
        "true-answer": " M\u0259lumatland\u0131r\u0131c\u0131, inand\u0131ran, m\u00fcnasib\u0259ti d\u0259yi\u015fdir\u0259n v\u0259 ya \u0259yl\u0259nc\u0259li",
        "wrong-answers": [
            " Biografiya, m\u00fcnasib\u0259ti d\u0259yi\u015fdir\u0259n, reklam m\u0259qs\u0259dli",
            " motivasiya \u00e7\u0131x\u0131\u015flar\u0131, reklam m\u0259qs\u0259dli, inand\u0131ran",
            " seminarlar, t\u0259lim, reklam m\u0259qs\u0259dli",
            " reklam m\u0259qs\u0259dli, m\u0259lumatland\u0131r\u0131c\u0131, t\u0259lim"
        ]
    },
    {
        "question": "\n196.\nA\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 sol yar\u0131mk\u00fcr\u0259 haqq\u0131ndad\u0131r? 1. B\u0259d\u0259nin sol t\u0259r\u0259fini idar\u0259 edir,\n2. \u0130ntuisiya g\u00fcc\u00fcn\u0259 malikdir,\n3. \u018f\u015fyalar\u0131n formal x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rini qiym\u0259tl\u0259ndirir,\n4. Detallarla deyil, b\u00fct\u00fcnl\u00fckl\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olur,\n5. Yarad\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 t\u0259min edir,",
        "true-answer": " He\u00e7 biri",
        "wrong-answers": [
            " 1,2,3,4,5",
            " 2,5",
            " 1,4",
            " 1,3,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n197. Beyni tam istifad\u0259 etm\u0259k dedikd\u0259 n\u0259 ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr?",
        "true-answer": " Laz\u0131m olduqda beynin h\u0259m sa\u011f h\u0259md d\u0259 sol yar\u0131mk\u00fcr\u0259l\u0259rind\u0259n istifad\u0259 edilm\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " Rasional d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Yarad\u0131c\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " T\u0259ngidi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r.",
            " Analitiki d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259 bacar\u0131\u011f\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n198.\nA\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 sa\u011f yar\u0131mk\u00fcr\u0259 haqq\u0131ndad\u0131r? 1. M\u0259ntiqi icra edir,\n2. Qiym\u0259tl\u0259ndirir,\n3. Veril\u0259nl\u0259r aras\u0131nda \u0259laq\u0259 yarad\u0131r,\n4. S\u00f6zl\u0259ri v\u0259 r\u0259q\u0259ml\u0259ri saxlay\u0131r,\n5. Dan\u0131\u015f\u0131q s\u00fcr\u0259tini, qrammatikan\u0131, s\u00f6z",
        "true-answer": " He\u00e7 biri",
        "wrong-answers": [
            " 1,2,3",
            " 1,3,5",
            " 2,4",
            " 2,3,4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n199. \"S\u0259hn\u0259 qoxusu\" dedikd\u0259 n\u0259 ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr?",
        "true-answer": " Natiqin \u00e7\u0131x\u0131\u015fdan \u00f6nc\u0259 v\u0259 ya \u00e7\u0131x\u0131\u015f zaman\u0131 insanlar\u0131n n\u0259 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fckl\u0259rin\u0259 ba\u011fl\u0131 olaraq narahatl\u0131\u011f\u0131n\u0131n s\u00fcr\u0259tli \u00fcr\u0259k d\u00f6y\u00fcnt\u00fcs\u00fc, a\u011fz\u0131n qurumas\u0131 v\u0259 ya \u00fcz\u00fcn q\u0131zarmas v\u0259.s\u0131 il\u0259 \u00f6z\u00fcn\u00fc b\u00fcruz\u0259 verm\u0259sidirr.",
        "wrong-answers": [
            " F\u0259rdl\u0259rin bir-birin\u0259 qar\u015f\u0131 duy\u011fular\u0131n\u0131, d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rini v\u0259 h\u0259qiqi niyy\u0259tl\u0259rini ortaya qoyan \u0259n m\u00fch\u00fcm g\u00f6st\u0259ricil\u0259rd\u0259n biridir",
            " Natiqin g\u00f6st\u0259ricil\u0259rini obyektiv \u00f6l\u00e7m\u0259k v\u0259 istifad\u0259sini t\u0259kmill\u0259\u015fdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn texnikad\u0131r",
            " He\u00e7 biri",
            " \u018fll\u0259rin, qollar\u0131n, ba\u015f\u0131n, \u00e7iyinl\u0259rin v\u0259 \u00fcz x\u0259tl\u0259rinin h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259ridir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n200. T\u0259qdimat\u0131n u\u011furlu olmas\u0131n\u0131 t\u0259min edir:",
        "true-answer": " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
        "wrong-answers": [
            " Misallar, n\u00fcmun\u0259l\u0259r",
            " R\u0259q\u0259msal m\u0259lumatlar",
            " Diagramlar,\u015f\u0259kill\u0259r",
            " Sitatlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n201. Dinl\u0259yicil\u0259rin beyni dan\u0131\u015f\u0131q s\u00f6zl\u0259rind\u0259n daha \u00e7ox n\u0259y\u0259 diqq\u0259t yetirir?",
        "true-answer": " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259d\u0259n dilin\u0259",
            " B\u0259d\u0259n ritmin\u0259",
            " G\u00f6z t\u0259mas\u0131",
            " B\u0259d\u0259n t\u0259svirin\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n202. Natiq \u0259n d\u00fczg\u00fcn \u015f\u0259kild\u0259 t\u0259qdimat ed\u0259 bilm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn hans\u0131 s\u0259hv\u0259 yol verm\u0259m\u0259lidir?",
        "true-answer": " Natiq b\u00fct\u00fcn t\u0259qdimat boyunca eyni s\u0259s tonu v\u0259 templ\u0259 d\u0259vam etm\u0259lidir.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259qdimat \u0259rzind\u0259 i\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n reaksiyalar\u0131n\u0131 izl\u0259m\u0259li v\u0259 istiqam\u0259tl\u0259ndirm\u0259lidir.",
            " T\u0259qdimatda ikit\u0259r\u0259fli \u00fcnsiyy\u0259t\u0259 \u015f\u0259rait yaratmal\u0131d\u0131r.",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " G\u00f6zl\u0259nilm\u0259z susqunluqlar ,vur\u011fular v\u0259 tonlardan istifad\u0259 etm\u0259lidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n203. T\u0259qdimat\u0131n hiss\u0259l\u0259ri haqq\u0131nda m\u0259lumatlardan d\u00fczg\u00fcn olan fikir hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " N\u0259tic\u0259 hiss\u0259sind\u0259 apar\u0131lm\u0131\u015f ara\u015fd\u0131rmalar zaman\u0131 \u0259ld\u0259 edilmi\u015f n\u0259tic\u0259l\u0259r g\u00f6st\u0259rilir.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259\u015fkilat\u0131n v\u0259 m\u00f6vz\u00fcn\u00fcn ad\u0131 t\u0259qdimat\u0131n a\u00e7\u0131qlama hiss\u0259sind\u0259 qeyd olunur.",
            " Titul v\u0259r\u0259qind\u0259 t\u0259qdimat\u0131n m\u0259qs\u0259di v\u0259 ara\u015fd\u0131rma istiqam\u0259ti g\u00f6st\u0259rilir.",
            " A\u00e7\u0131qlama t\u0259qdimat\u0131n n\u0259tic\u0259si qeyd olunur.",
            " A\u00e7\u0131qlama t\u0259qdimat\u0131n 10 faizini t\u0259\u015fkil edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n204. T\u0259qdimat\u0131n dizayn\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131 uy\u011funsuzlu\u011fu m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:",
        "true-answer": " T\u0259qdim edilmi\u015f h\u0259r bir slaydda m\u0259tn hiss\u0259sind\u0259 ba\u015fl\u0131q yaz\u0131lmamal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259qdimatlarda m\u00fcxt\u0259lif tipli informasiyalar bir birini tamamlamal\u0131d\u0131r.",
            " Laz\u0131ms\u0131z r\u0259ngl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 ed\u0259r\u0259k m\u0259lumatlar bo\u015fa verilm\u0259m\u0259lidir.",
            " N\u0259tic\u0259 hiss\u0259sind\u0259 apar\u0131lm\u0131\u015f ara\u015fd\u0131rmalar zaman\u0131 \u0259ld\u0259 edilmi\u015f n\u0259tic\u0259l\u0259r g\u00f6st\u0259rilir.",
            " R\u0259q\u0259ml\u0259r\u0259 a\u00e7\u0131q \u015f\u0259kild\u0259 ifad\u0259 edilm\u0259y\u0259c\u0259k t\u0259f\u0259rr\u00fcatlar qoyulmamal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n205. T\u0259qdimat\u0131n n\u00f6vl\u0259rind\u0259n biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " M\u0259d\u0259ni",
        "wrong-answers": [
            " \u0130nand\u0131ran",
            " \u018fyl\u0259nc\u0259li",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " M\u0259lumatland\u0131r\u0131c\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n206. D\u00fczg\u00fcn t\u0259l\u0259ff\u00fcz\u0259 nail olmaq \u00fcsullar\u0131ndan biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259 etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Klassik \u0259d\u0259biyyat oxumaq",
            " M\u00fcasir Az\u0259rbaycan \u0259d\u0259biyyat\u0131n\u0131 oxumaq",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " S\u0259sli kitab oxumaq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n207. \"ABC123\" MMC-nin sat\u0131\u015f komandas\u0131n\u0131n \u0259m\u0259kda\u015flar\u0131 \u015firk\u0259tin \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q etdiyi brendl\u0259rin m\u0259hsullar\u0131n\u0131n t\u0259qdimat\u0131 ke\u00e7irirl\u0259r.\nAuditoriya m\u00fcxt\u0259lif market \u015f\u0259b\u0259k\u0259l\u0259rinin n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259ridir.T\u0259qdimat\u0131n \u0259sas m\u0259qs\u0259di n\u0259d\u0259n ibar\u0259tdir?",
        "true-answer": " M\u0259lumatland\u0131rma",
        "wrong-answers": [
            " \u018fyl\u0259nc\u0259li",
            " Adaptasiya",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Korporativ m\u0259d\u0259niyy\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n208. \"ABC123\" MMC-nin sat\u0131\u015f komandas\u0131n\u0131n \u0259m\u0259kda\u015flar\u0131 \u015firk\u0259tin \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q etdiyi brendl\u0259rin m\u0259hsullar\u0131n\u0131n t\u0259qdimat\u0131 ke\u00e7irirl\u0259r. Brendin\nt\u0259qdimat\u0131 zaman\u0131 auditoriyan\u0131 hans\u0131 halda \u0259l\u0259 olmaq m\u00fcmk\u00fcn olmayacaqd\u0131r?",
        "true-answer": " H\u0259r bir brendin x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rini m\u0259tn hal\u0131nda t\u0259qdim etm\u0259k.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259r bir brendin m\u0259hsullar\u0131n\u0131 video \u00e7arxlarla tan\u0131tmaq.",
            " M\u0259hsullar\u0131n istifad\u0259\u00e7il\u0259ri il\u0259 interaktiv sual-cavab etm\u0259k.",
            " \u015e\u0259kil v\u0259 dioqramlardan istifad\u0259 etm\u0259k.",
            " Brendl\u0259rin xarici n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259ri il\u0259 qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 m\u00fczakir\u0259l\u0259r etm\u0259k."
        ]
    },
    {
        "question": "\n209. T\u0259qdimat\u0131n titul s\u0259hif\u0259sind\u0259 g\u00f6st\u0259rilm\u0259li olan m\u0259lumatlardan biri deyildir:",
        "true-answer": " T\u0259qdim edil\u0259n m\u0259lumatlar\u0131n aktuall\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " M\u00f6vzunun yerin\u0259 yetirildiyi yerin yuxar\u0131 t\u0259\u015fkilat\u0131n\u0131n ad\u0131",
            " \u018flaq\u0259 m\u0259lumatlar\u0131",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " T\u0259qdim edil\u0259n m\u00f6vzunun yerin\u0259 yetirildiyi yerin ad\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n210. T\u0259qdimatlarda istifad\u0259 olunan vizual materiallardan biri deyildir:",
        "true-answer": " Y\u00fcks\u0259k s\u0259s tonu il\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f ed\u0259r\u0259k t\u0259qdimat etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f zaman\u0131 l\u00f6vh\u0259 \u00fcz\u0259rind\u0259 qrafikl\u0259rl\u0259 ba\u011fl\u0131 \u015f\u0259kil yerl\u0259\u015fdirm\u0259k",
            " Excel s\u0259hif\u0259si \u00fcz\u0259rind\u0259 praktiki icra ed\u0259r\u0259k t\u0259qdimat etm\u0259k",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Powerpointd\u0259n istifad\u0259 ed\u0259r\u0259k m\u00f6vzu il\u0259 ba\u011fl\u0131 video t\u0259qdimat\u0131 etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n211. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 nitq m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin meyyarlar\u0131ndan deyildir:",
        "true-answer": " Fikrin \u00e7\u0259tinliyi",
        "wrong-answers": [
            " D\u00fczg\u00fcnl\u00fck",
            " Fikrin ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131 v\u0259 anla\u015f\u0131ql\u0131ql\u0131\u011f\u0131",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Kommunikativ m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fcl\u00fck"
        ]
    },
    {
        "question": "\n212. Yenil\u0259nmi\u015f elektron sistem layih\u0259sinin t\u0259qdimat\u0131n\u0131n d\u00fczg\u00fcn uy\u011funla\u015fd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f variant\u0131 se\u00e7in:",
        "true-answer": " \"\u018fm\u0259k M\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri v\u0259 M\u0259\u015f\u011fulluq Alt Sistemind\u0259n istifad\u0259 qaydalar\u0131\" m\u00f6vzusu -m\u0259lumatland\u0131r\u0131c\u0131 t\u0259qdimat",
        "wrong-answers": [
            " \"\u018fm\u0259k M\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri v\u0259 M\u0259\u015f\u011fulluq Alt Sistemind\u0259n istifad\u0259 qaydalar\u0131\" m\u00f6vzusu- \u0259yl\u0259nc\u0259li t\u0259qdimat",
            " \"\u018fm\u0259k M\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri v\u0259 M\u0259\u015f\u011fulluq Alt Sistemind\u0259n istifad\u0259 qaydalar\u0131\" m\u00f6vzusu - m\u00fcnasib\u0259ti d\u0259yi\u015fdir\u0259n t\u0259qdimat",
            " \" \u018fm\u0259k M\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri v\u0259 M\u0259\u015f\u011fulluq Alt Sistemind\u0259n istifad\u0259 qaydalar\u0131 \" m\u00f6vzusu - t\u0259nqidi t\u0259qdimat",
            " \" \u018fm\u0259k M\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri v\u0259 M\u0259\u015f\u011fulluq Alt Sistemind\u0259n istifad\u0259 qaydalar\u0131 \" m\u00f6vzusu - inand\u0131r\u0131c\u0131 t\u0259qdimat"
        ]
    },
    {
        "question": "\n213. T\u0259qdimatlar haqq\u0131nda m\u0259lumatlardan biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " M\u0259lumatland\u0131r\u0131c\u0131 t\u0259qdimatlar inand\u0131rmaqdan bir add\u0131m ir\u0259li gedir v\u0259 i\u015ftirak\u00e7\u0131lara f\u0259rqli a\u011f\u0131l x\u0259rit\u0259l\u0259ri t\u0259qdim etm\u0259yi h\u0259d\u0259fl\u0259yir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259lumat xarakterli t\u0259qdimatlara tez-tez layih\u0259 icmal\u0131 v\u0259 texniki xarakterli t\u0259qdimatlar daxildir.",
            " \u0130\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n m\u00fcnasib\u0259ti v\u0259 m\u0259qs\u0259dl\u0259ri m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirildikd\u0259 daha effektiv t\u0259qdimatlar etm\u0259k m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr.",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " T\u0259qdimatlar\u0131n m\u0259qs\u0259di m\u00fc\u0259yy\u0259n olunmadan \u00f6nc\u0259 onlar\u0131n m\u0259lumatland\u0131r\u0131c\u0131,inand\u0131r\u0131c\u0131, m\u00fcnasib\u0259ti d\u0259yi\u015fdir\u0259n v\u0259 ya \u0259yl\u0259nc\u0259li olmas\u0131 t\u0259snif olunmal\u0131d\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n214. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 nitq m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin meyyarlar\u0131ndan deyildir:",
        "true-answer": " Nitqin monotonlu\u011fu",
        "wrong-answers": [
            " Kommunikativ m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fcl\u00fck.",
            " Nitqin t\u0259mizliyi",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Nitqin ifad\u0259liliyi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n215. \u0130ctimaiyy\u0259t \u00f6n\u00fcnd\u0259 t\u0259sirli v\u0259 yadda qalan \u00e7\u0131x\u0131\u015f \u00fc\u00e7\u00fcn qaydalardan biri do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " Emosional v\u0259 s\u0259mimi olmayan \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
        "wrong-answers": [
            " Emosional v\u0259 s\u0259mimi \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f\u0131n m\u0259zmununun t\u0259sirli v\u0259 s\u0259mimi olmas\u0131",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n216. \u0130ctimaiyy\u0259t \u00f6n\u00fcnd\u0259 t\u0259sirli v\u0259 yadda qalan \u00e7\u0131x\u0131\u015f \u00fc\u00e7\u00fcn qaydalardan biri do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " S\u0259s tonunun t\u0259nziml\u0259nm\u0259m\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259",
            " Emosional v\u0259 s\u0259mimi \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f\u0131n m\u0259zmununun t\u0259sirli v\u0259 s\u0259mimi olmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n217. \u0130ctimaiyy\u0259t \u00f6n\u00fcnd\u0259 t\u0259sirli v\u0259 yadda qalan \u00e7\u0131x\u0131\u015f \u00fc\u00e7\u00fcn qaydalardan biri do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " Zahiri g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u00fcn s\u0259liq\u0259siz olmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Emosional v\u0259 s\u0259mimi \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f\u0131n m\u0259zmununun t\u0259sirli v\u0259 s\u0259mimi olmas\u0131",
            " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n218. \u0130ctimaiyy\u0259t \u00f6n\u00fcnd\u0259 t\u0259sirli v\u0259 yadda qalan \u00e7\u0131x\u0131\u015f \u00fc\u00e7\u00fcn qaydalardan biri do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " G\u00f6z t\u0259mas\u0131ndan m\u00fcmk\u00fcn q\u0259d\u0259r yay\u0131nmaq",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259",
            " Auditoriyan\u0131n ist\u0259diyi m\u0259lumat\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " Emosional v\u0259 s\u0259mimi \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f\u0131n m\u0259zmununun t\u0259sirli v\u0259 s\u0259mimi olmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n219. \u0130ctimaiyy\u0259t \u00f6n\u00fcnd\u0259 t\u0259sirli v\u0259 yadda qalan \u00e7\u0131x\u0131\u015f \u00fc\u00e7\u00fcn qaydalardan biri do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " Yaln\u0131z m\u0259tn\u0259 fokuslanmaq v\u0259 vahid intonasiyadan istifad\u0259",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259",
            " Auditoriyan\u0131n ist\u0259diyi m\u0259lumat\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f\u0131n m\u0259zmununun t\u0259sirli v\u0259 s\u0259mimi olmas\u0131",
            " Emosional v\u0259 s\u0259mimi \u00e7\u0131x\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n220. \u0130ctimaiyy\u0259t \u00f6n\u00fcnd\u0259 t\u0259sirli v\u0259 yadda qalan \u00e7\u0131x\u0131\u015f \u00fc\u00e7\u00fcn qaydalardan biri do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " Monoton v\u0259 s\u00fcst nitq",
        "wrong-answers": [
            " Auditoriyan\u0131n ist\u0259diyi m\u0259lumat\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259",
            " Emosional v\u0259 s\u0259mimi \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f\u0131n m\u0259zmununun t\u0259sirli v\u0259 s\u0259mimi olmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n221. \u0130ctimaiyy\u0259t \u00f6n\u00fcnd\u0259 t\u0259sirli v\u0259 yadda qalan \u00e7\u0131x\u0131\u015f \u00fc\u00e7\u00fcn qaydalardan biri do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " M\u0259zmunsuz v\u0259 rabit\u0259siz nitq",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259",
            " Auditoriyan\u0131n ist\u0259diyi m\u0259lumat\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f\u0131n m\u0259zmununun t\u0259sirli v\u0259 s\u0259mimi olmas\u0131",
            " Emosional v\u0259 s\u0259mimi \u00e7\u0131x\u0131\u015f"
        ]
    },
    {
        "question": "\n222. \u0130ctimaiyy\u0259t \u00f6n\u00fcnd\u0259 t\u0259sirli v\u0259 yadda qalan \u00e7\u0131x\u0131\u015f \u00fc\u00e7\u00fcn \u00fcmumil\u0259\u015fdirilmi\u015f qaydan\u0131 se\u00e7in:",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Auditoriyan\u0131n ist\u0259diyi m\u0259lumat\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si",
            " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259",
            " Emosional v\u0259 s\u0259mimi \u00e7\u0131x\u0131\u015f",
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f\u0131n m\u0259zmununun t\u0259sirli v\u0259 s\u0259mimi olmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n223. Auditoriyan\u0131 s\u00f6hb\u0259t\u0259 c\u0259lb etm\u0259nin yollar\u0131ndand\u0131r:",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Ritorik sual verin.",
            " F\u0259rqli intonasiyalardan istifad\u0259 etm\u0259k",
            " Auditoriyaya sual verin.",
            " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259 edin."
        ]
    },
    {
        "question": "\n224. Auditoriyan\u0131 s\u00f6hb\u0259t\u0259 c\u0259lb etm\u0259nin yollar\u0131ndan deyil:",
        "true-answer": " Monoton dan\u0131\u015fmaq",
        "wrong-answers": [
            " Auditoriyaya sual verin.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " F\u0259rqli intonasiyalardan istifad\u0259 etm\u0259k",
            " Ritorik sual verin."
        ]
    },
    {
        "question": "\n225. B\u0259d\u0259n duru\u015fu haqq\u0131nda do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " Nitqin t\u0259sirin\u0259 qatq\u0131s\u0131 yoxdur.",
        "wrong-answers": [
            " B\u0259d\u0259nin dik tutulmas\u0131 \u00f6z\u00fcn\u0259g\u00fcv\u0259ni ifad\u0259 ed\u0259 bil\u0259r.",
            " Effektiv formada istifad\u0259 olunarsa nitqin t\u0259sirin\u0259 qatq\u0131s\u0131 vard\u0131r.",
            " Natiqin nitqinin t\u0259sirini g\u00fccl\u0259ndirir.",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n226. G\u00f6z t\u0259mas\u0131 haqq\u0131nda do\u011fru deyil:",
        "true-answer": " G\u00f6z t\u0259mas\u0131 nitqd\u0259 vacib deyil.",
        "wrong-answers": [
            " G\u00f6z t\u0259mas\u0131 nitqin t\u0259sirini art\u0131r\u0131r.",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Natiqin nitqinin t\u0259sirini g\u00fccl\u0259ndirir.",
            " Auditoriya il\u0259 t\u0259mas \u00fc\u00e7\u00fcn vacibdir"
        ]
    },
    {
        "question": "\n227. Nitqimizin ne\u00e7\u0259 faizini b\u0259d\u0259n dilimiz t\u0259\u015fkil edir:",
        "true-answer": " 60",
        "wrong-answers": [
            " 5",
            " 15",
            " 45",
            " 30"
        ]
    },
    {
        "question": "\n228. Nitqimizin ne\u00e7\u0259 faizini s\u0259s tonumuz t\u0259\u015fkil edir:",
        "true-answer": " 35",
        "wrong-answers": [
            " 5",
            " 55",
            " 60",
            " 45"
        ]
    },
    {
        "question": "\n229. Nitqimizin ne\u00e7\u0259 faizini deyil\u0259n s\u00f6zl\u0259r t\u0259\u015fkil edir:",
        "true-answer": " 5",
        "wrong-answers": [
            " 35",
            " 60",
            " 10",
            " 15"
        ]
    },
    {
        "question": "\n230. U\u011furlu t\u0259qdimat haqq\u0131nda do\u011frudur:",
        "true-answer": " G\u00f6z t\u0259mas\u0131, b\u0259d\u0259n dili, jestl\u0259r, s\u0259s tonu",
        "wrong-answers": [
            " Yaln\u0131z b\u0259d\u0259n dili",
            " Yaln\u0131z s\u0259s tonu",
            " Yaln\u0131z s\u0259s tonu",
            " Yaln\u0131z jestl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n231. S\u0259hn\u0259 qorxusunu d\u0259f etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn effektiv deyil:",
        "true-answer": " Haz\u0131rla\u015fmadan nitq s\u00f6yl\u0259m\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " Dey\u0259c\u0259kl\u0259riniz\u0259 inanmal\u0131s\u0131z",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " M\u00f6vzuya hakim olmaq",
            " D\u0259f\u0259l\u0259rl\u0259 m\u0259\u015fq etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n232. T\u0259qdimat\u0131n\u0131z\u0131n \u00fcslubunu v\u0259 misallar\u0131n\u0131z\u0131 n\u0259y\u0259 \u0259sas\u0259n se\u00e7m\u0259liyik?",
        "true-answer": " Auditoriyan\u0131n g\u00f6zl\u0259ntil\u0259rin\u0259 \u0259sas\u0259n",
        "wrong-answers": [
            " Yaln\u0131z \u00f6z m\u00fclahiz\u0259l\u0259rimiz\u0259 \u0259sas\u0259n",
            " Misallara ehtiyac yoxdur.",
            " Yaln\u0131z \u0259n yax\u015f\u0131 natiql\u0259rin nitql\u0259rin\u0259 \u0259sas\u0259n",
            " Yaln\u0131z \u015f\u0259xsi t\u0259cr\u00fcb\u0259l\u0259rimiz\u0259 \u0259sas\u0259n"
        ]
    },
    {
        "question": "\n233. \u0130ctimaiyy\u0259t qar\u015f\u0131s\u0131nda \u00e7\u0131x\u0131\u015f \u00fc\u00e7\u00fcn ilkin haz\u0131rl\u0131\u011fa aid deyil:",
        "true-answer": " Yaln\u0131z akademik \u00fcslubda dan\u0131\u015fmaq.",
        "wrong-answers": [
            " Dinl\u0259yicil\u0259riniz kiml\u0259rdir?",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Problemin h\u0259lli il\u0259 ba\u011fl\u0131 onlara nec\u0259 k\u00f6m\u0259k ed\u0259 bil\u0259rsiniz?",
            " Onlar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcr\u0259n problem n\u0259dir?"
        ]
    },
    {
        "question": "\n234. Nitqin t\u0259mizliyi haqq\u0131nda do\u011frudur:",
        "true-answer": " \u018fd\u0259bi normalara zidd olan ifad\u0259l\u0259rd\u0259n istifad\u0259 edilm\u0259m\u0259lidir.",
        "wrong-answers": [
            " Yaln\u0131z orfoqrafiyaya fokuslanmaqd\u0131r.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u0130fad\u0259l\u0259rin \u00fcslub \u0259n\u0259n\u0259l\u0259ri haqq\u0131nda anlay\u0131\u015fa malik olmaqd\u0131r.",
            " Yaln\u0131z t\u0259l\u0259ff\u00fcz\u0259 fokuslanmaqd\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n235. Fikrin ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131 v\u0259 anla\u015f\u0131ql\u0131ql\u0131\u011f\u0131 haqq\u0131nda do\u011frudur:",
        "true-answer": " Nitqin anla\u015f\u0131lan olmas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Yaln\u0131z t\u0259l\u0259ff\u00fcz\u0259 fokuslanmaqd\u0131r.",
            " \u0130fad\u0259l\u0259rin \u00fcslub \u0259n\u0259n\u0259l\u0259ri haqq\u0131nda anlay\u0131\u015fa malik olmaqd\u0131r.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Yaln\u0131z orfoqrafiyaya fokuslanmaqd\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n236. Nitq m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin g\u00f6st\u0259ricil\u0259rind\u0259n olan d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fcn \u015f\u0259rhini m\u00fc\u0259yy\u0259n edin:",
        "true-answer": " Nitq normalar\u0131na \u0259m\u0259l edilm\u0259sidir.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130fad\u0259l\u0259rin \u00fcslub \u0259n\u0259n\u0259l\u0259ri haqq\u0131nda anlay\u0131\u015fa malik olmaqd\u0131r.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Yaln\u0131z orfoqrafiyaya fokuslanmaqd\u0131r.",
            " Yaln\u0131z t\u0259l\u0259ff\u00fcz\u0259 fokuslanmaqd\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n237. S\u0259hn\u0259 nitqin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Komik aktyorun nitqi",
        "wrong-answers": [
            " Diplomatik nitq",
            " Ali m\u0259kt\u0259b m\u00fchazir\u0259l\u0259ri",
            " Elmi icmal",
            " \u0130ttiham\u00e7\u0131n\u0131n nitqi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n238. Dini-m\u0259scid(kils\u0259) nitqin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Moiz\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ttiham\u00e7\u0131n\u0131n nitqi",
            " Ali m\u0259kt\u0259b m\u00fchazir\u0259l\u0259ri",
            " Siyasi icmal",
            " Diplomatik nitq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n239. Sosial-m\u0259i\u015f\u0259t natiqliyin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Yubiley nitqi",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ttiham\u00e7\u0131n\u0131n nitqi",
            " Ali m\u0259kt\u0259b m\u00fchazir\u0259l\u0259ri",
            " Siyasi icmal",
            " Diplomatik nitq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n240. M\u0259hk\u0259m\u0259 natiqliyin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " \u0130ttiham\u00e7\u0131n\u0131n nitqi",
        "wrong-answers": [
            " Siyasi icmal",
            " Ali m\u0259kt\u0259b m\u00fchazir\u0259l\u0259ri",
            " Siyasi nitq",
            " Diplomatik nitq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n241. Akademik natiqliy\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Ali m\u0259kt\u0259b m\u00fchazir\u0259l\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " Siyasi nitq",
            " Siyasi icmal",
            " Diplomatik nitq",
            " \u0130ttiham\u00e7\u0131n\u0131n nitqi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n242. \u0130ctimai-siyasi natiqlik n\u00f6v\u00fcn\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Sosial-siyasi m\u00f6vzularda m\u0259ruz\u0259l\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Ali m\u0259kt\u0259b m\u00fchazir\u0259l\u0259ri",
            " Elmi m\u0259ruz\u0259",
            " \u0130ttiham\u00e7\u0131n\u0131n nitqi",
            " Elmi icmal"
        ]
    },
    {
        "question": "\n243. Diplomatik natiqliy\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Diplomatik m\u00fcbahis\u0259",
        "wrong-answers": [
            " \u0130ttiham\u00e7\u0131n\u0131n nitqi",
            " Elmi icmal",
            " Elmi m\u0259ruz\u0259",
            " Ali m\u0259kt\u0259b m\u00fchazir\u0259l\u0259ri"
        ]
    },
    {
        "question": "\n244. T\u0259qdimat haz\u0131rlanark\u0259n \u0259sas m\u0259tnin \u015friftinin \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fc hans\u0131 aral\u0131qda olmal\u0131d\u0131r:",
        "true-answer": " 24-28",
        "wrong-answers": [
            " 14-20",
            " 40-42",
            " 36-40",
            " 30-36"
        ]
    },
    {
        "question": "\n245. \u0130ctimaiyy\u0259t \u00f6n\u00fcnd\u0259 yadda qalan v\u0259 t\u0259sirli nitq \u00fc\u00e7\u00fcn a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 yolverilm\u0259zdir?",
        "true-answer": " B\u0259d\u0259n dilind\u0259n ist\u0259diyimiz kimi istifad\u0259 etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7\u0131x\u0131\u015f\u0131n m\u0259zmununun t\u0259sirli v\u0259 s\u0259mimi olmas\u0131",
            " S\u0259s tonunun do\u011fru t\u0259nziml\u0259nm\u0259si",
            " Auditoriya il\u0259 ba\u011f qurmaq",
            " Auditoriyaya onun ist\u0259diyi m\u0259lumat\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n246. T\u0259qdimat\u0131n \u0259sas hiss\u0259si il\u0259 ba\u011fl\u0131 yaz\u0131lanlardan biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " T\u0259qdim olunan m\u00fcdd\u0259alar m\u00fcmk\u00fcn q\u0259d\u0259r b\u00fct\u00fcn m\u0259tni \u0259hat\u0259 etm\u0259lidir",
        "wrong-answers": [
            " Bir slayddak\u0131 b\u00fct\u00fcn m\u0259tn eyni struktura malik olmal\u0131d\u0131r (m\u0259s\u0259l\u0259n, tam ifad\u0259l\u0259r, yaln\u0131z fikir v\u0259 s.",
            " T\u0259qdim edil\u0259n m\u0259tnin m\u0259zmunu dinl\u0259yicinin t\u0259lim\u00e7iy\u0259 ehtiyac\u0131n\u0131 yaratmal\u0131d\u0131r.",
            " slaydlar asanl\u0131qla oxunmal\u0131 v\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259n strukturu olmal\u0131d\u0131r",
            " N\u0259tic\u0259 hiss\u0259sind\u0259 apar\u0131lm\u0131\u015f ara\u015fd\u0131rmalar zaman\u0131 \u0259ld\u0259 edil\u0259n n\u0259tic\u0259l\u0259r v\u0259 t\u0259klifl\u0259r g\u00f6st\u0259rilm\u0259li, m\u00fcmk\u00fcn q\u0259d\u0259r q\u0131sa, konkret v\u0259 ayd\u0131n formada ifad\u0259 olunmal\u0131d\u0131r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n247. T\u0259qdimat\u0131n giri\u015f hiss\u0259sind\u0259 hans\u0131 m\u0259lumatlar\u0131n \u0259ks olunmas\u0131 daha m\u0259qs\u0259d\u0259uy\u011fundur?",
        "true-answer": " M\u00f6vzunun aktuall\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " M\u00f6vzunun yerin\u0259 yetirildiyi yerin ad\u0131",
            " \u018flaq\u0259 m\u0259lumatlar\u0131",
            " M\u00f6vzu ad\u0131",
            " M\u00fc\u0259llif"
        ]
    },
    {
        "question": "\n248. D\u00fczg\u00fcn t\u0259l\u0259ff\u00fcz\u0259 nail olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " \u018ftraf al\u0259min t\u0259l\u0259ff\u00fcz qaydalar\u0131na riay\u0259t etm\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " s\u0259sli kitab oxumaq",
            " d\u00f6vl\u0259t televiziyas\u0131n\u0131n \u018fmin\u0259 Yusifq\u0131z\u0131 kimi apar\u0131c\u0131lar\u0131n\u0131 dinl\u0259m\u0259k",
            " yan\u0131ltmac \u0259zb\u0259rl\u0259m\u0259k",
            " kino v\u0259 teatr izl\u0259m\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n249. \"Anlatd\u0131qlar\u0131n qar\u015f\u0131ndak\u0131n\u0131n anlad\u0131\u011f\u0131 q\u0259d\u0259rdir\" deyimi nitqin hans\u0131 meyar\u0131na aid edil\u0259 bil\u0259r?",
        "true-answer": " nitqd\u0259 fikrin ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " nitqin ifad\u0259liliyi",
            " nitqin t\u0259mizliyi",
            " nitqin kommunikativ m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fcl\u00fcy\u00fc",
            " nitqin d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fc"
        ]
    },
    {
        "question": "\n250. Nitqd\u0259 meydana \u00e7\u0131xan parazit s\u00f6zl\u0259r nitqin hans\u0131 meyar\u0131na aiddir?",
        "true-answer": " t\u0259mizliy\u0259",
        "wrong-answers": [
            " ayd\u0131nl\u0131\u011fa",
            " d\u00fczg\u00fcnl\u00fcy\u00fcn\u0259",
            " ifad\u0259liy\u0259",
            " m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fcl\u00fcy\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n251. veril\u0259nl\u0259rd\u0259n biri nitq m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin meyarlar\u0131ndan biri hesab edil\u0259 bilm\u0259z?",
        "true-answer": " s\u00fcr\u0259tlilik",
        "wrong-answers": [
            " t\u0259mizlik",
            " kommunikativ m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fcl\u00fck",
            " ayd\u0131nl\u0131q",
            " ifad\u0259lilik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n252. d\u0259fn zaman\u0131 edil\u0259n nitq hans\u0131 n\u00f6v natiqliy\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " ictimai-siyasi",
        "wrong-answers": [
            " akademik",
            " s\u0259hn\u0259 nitqi",
            " m\u0259hk\u0259m\u0259 nitqi",
            " diplomatik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n253. komik v\u0259 ya tragik aktyor nitqi hans\u0131 n\u00f6v natiqliy\u0259 aiddir?",
        "true-answer": " s\u0259hn\u0259 nitqi",
        "wrong-answers": [
            " dini m\u0259scid nitqi",
            " ictimai-siyasi nitq",
            " diplomatik nitq",
            " akademik nitq"
        ]
    },
    {
        "question": "\n254. Oratio n\u0259 dem\u0259kdir?",
        "true-answer": " g\u00f6z\u0259l dan\u0131\u015f\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " \u00fcnsiyy\u0259t",
            " konflikt",
            " problem \u00e7\u00f6zm\u0259",
            " q\u0259rarverm\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n255. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131lar nitq m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin meyarlar\u0131 hesab olunur? 1. D\u00fczg\u00fcnl\u00fck 2. Kommunikativ m\u0259qs\u0259dy\u00f6nl\u00fcl\u00fck 3. Fikrin\nayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131 v\u0259 anla\u015f\u0131ql\u0131ql\u0131\u011f\u0131 4. Nitqin t\u0259mizliyi 5. Nitqin ifad\u0259liliyi",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " 1,2",
            " 2,5",
            " 1,2,3",
            " 1,3,4,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n256. Bu i\u015fl\u0259rin icras\u0131n\u0131 ba\u015fqa \u015f\u0259xsl\u0259r\u0259 \u00f6t\u00fcrm\u0259yimiz daha m\u0259qs\u0259d\u0259 uy\u011fundur \"Eisenhower Matrisi\" texnikas\u0131na g\u00f6r\u0259 hans\u0131 m\u0259rh\u0259l\u0259y\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Ba\u015fqas\u0131na \u00f6t\u00fcr",
        "wrong-answers": [
            " Planla",
            " H\u0259yata ke\u00e7ir",
            " Etm\u0259",
            " \u00d6z\u00fcn et"
        ]
    },
    {
        "question": "\n257. M\u00fc\u0259llimin d\u0259rsin ba\u015flamas\u0131n\u0131n 9-cu d\u0259qiq\u0259sind\u0259 elektron jurnal\u0131 aktivl\u0259\u015fdirm\u0259si \"Eisenhower Matrisi\" texnikas\u0131na g\u00f6r\u0259 hans\u0131 m\u0259rh\u0259l\u0259y\u0259\naiddir:",
        "true-answer": " Vacib v\u0259 t\u0259cili",
        "wrong-answers": [
            " Vacib v\u0259 t\u0259cili olmayan",
            " T\u0259cili olub v\u0259 vacib olmayan",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Vacib olub t\u0259cili olmayan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n258. Vaxt\u0131n idar\u0259 edilm\u0259sinin V m\u0259rh\u0259l\u0259si hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " S\u0259rf edil\u0259n vaxt\u0131n t\u0259hlili",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259qs\u0259dl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si",
            " Prioritetl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si",
            " Vaxtdan rasional istifad\u0259 edilm\u0259si",
            " \u0130\u015fl\u0259rin planla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n259. Vaxt\u0131n idar\u0259 edilm\u0259sinin \u0259h\u0259miyy\u0259tli aspektl\u0259rin\u0259 aiddir:",
        "true-answer": " Vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259si maya d\u0259y\u0259rinin a\u015fa\u011f\u0131 sal\u0131nmas\u0131 v\u0259 resurslardan daha s\u0259m\u0259r\u0259li istifad\u0259y\u0259 g\u0259tirib \u00e7\u0131xar\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Menecerl\u0259r daha az layih\u0259l\u0259r\u0259 qo\u015fula bilir.",
            " Vaxt\u0131n idra\u0259edilm\u0259sind\u0259 u\u011furlu olan menecerin idar\u0259etm\u0259 qabiliyy\u0259ti z\u0259ifl\u0259yir.",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259sinin k\u00f6m\u0259yil\u0259 \u00fcmumi s\u0259m\u0259r\u0259sizlik yaran\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n260. Vaxt\u0131n idar\u0259 edilm\u0259sinin II m\u0259rh\u0259l\u0259si hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " Prioritetl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " \u0130\u015fl\u0259rin planla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131",
            " M\u0259qs\u0259dl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si",
            " Vaxtdan rasional istifad\u0259 edilm\u0259si",
            " S\u0259rf edil\u0259n vaxt\u0131n t\u0259hlili"
        ]
    },
    {
        "question": "\n261. Vaxt\u0131n idar\u0259 edilm\u0259sinin III m\u0259rh\u0259l\u0259si hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " \u0130\u015fl\u0259rin planla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Vaxtdan rasional istifad\u0259 edilm\u0259si",
            " M\u0259qs\u0259dl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si",
            " S\u0259rf edil\u0259n vaxt\u0131n t\u0259hlili",
            " Prioritetl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n262. Vaxt\u0131n idar\u0259 olunmas\u0131n\u0131n yeddi prinsipin\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " \u0130\u015fl\u0259rin g\u00f6r\u00fcld\u00fcy\u00fc aralarda fasil\u0259 verm\u0259m\u0259k",
        "wrong-answers": [
            " \u0130\u015fl\u0259rin intensiv s\u00fcr\u0259tl\u0259 g\u00f6r\u00fclm\u0259si",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " M\u00fcnt\u0259z\u0259mlik v\u0259 punktuall\u0131q",
            " \u0130\u015fl\u0259rin prioritetl\u0259\u015fdirm\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n263. Vaxt\u0131n ifar\u0259 olunmas\u0131 zaman\u0131 uzaq qalma\u011f\u0131m\u0131z laz\u0131m olan t\u0259l\u0259r\u0259 aid deyil:",
        "true-answer": " M\u0259qs\u0259dli g\u00f6r\u00fc\u015fl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259r \u015feyi \u015f\u0259xs\u0259n etm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015fmaq",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Uy\u011fun olmayan i\u015f m\u00fchiti",
            " \u0130ntizams\u0131zl\u0131q"
        ]
    },
    {
        "question": "\n264. Vaxt\u0131n d\u00fczg\u00fcn idar\u0259 edilm\u0259sinin faydalar\u0131na aid deyil:",
        "true-answer": " Stresi art\u0131r\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130\u015fin-h\u0259yat balans\u0131n\u0131 yax\u015f\u0131la\u015fd\u0131r\u0131r.",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " M\u00fch\u00fcm olanlar \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259lav\u0259 vaxt yarad\u0131r.",
            " M\u0259hsuldarl\u0131\u011f\u0131n art\u0131r\u0131lmas\u0131na apar\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n265. \u018fkiz qarda\u015flardan biri D\u00fcnyada qal\u0131b dig\u0259ri i\u015f\u0131q s\u00fcr\u0259tin\u0259 yax\u0131n s\u00fcr\u0259td\u0259 kosmosa s\u0259yah\u0259t\u0259 \u00e7\u0131xarsa, kosmosa ged\u0259n insan, geri\nqay\u0131td\u0131\u011f\u0131nda \u0259kiz qarda\u015f\u0131n\u0131 \u00f6z\u00fcnd\u0259n daha ya\u015fl\u0131 g\u00f6r\u0259c\u0259k. Bunun elmi izah\u0131 hans\u0131 n\u0259z\u0259riyy\u0259 il\u0259 s\u00fcbut olunub?",
        "true-answer": " \u00dcmumi Nisbilik N\u0259z\u0259riyy\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259yat n\u0259z\u0259riyy\u0259si",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Eyzenhauer matrisi",
            " Vaxt idar\u0259 olunmas\u0131 n\u0259z\u0259riyy\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n266. Xronotipl\u0259r\u0259 g\u00f6r\u0259 insanlar\u0131 ne\u00e7\u0259 tip\u0259 b\u00f6lm\u0259k olar?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 5",
            " 2",
            " 6",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n267. \u0130\u015fl\u0259mizi m\u00fcmk\u00fcn q\u0259d\u0259r balansla\u015fd\u0131rmaq v\u0259 g\u00f6zl\u0259nilm\u0259z tap\u015f\u0131r\u0131qlar \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259lav\u0259 ehtiyat vaxt saxlamaq g\u0259r\u0259klidir?",
        "true-answer": " B\u0259li, \u00e7\u00fcnki b\u0259zi g\u00fcnl\u0259rd\u0259 veril\u0259n tap\u015f\u0131r\u0131qlar v\u0259 g\u00f6rd\u00fcy\u00fcm\u00fcz i\u015fl\u0259r h\u0259ddind\u0259n art\u0131q \u00e7ox dig\u0259r g\u00fcnl\u0259rd\u0259 is\u0259 nisb\u0259t\u0259n daha az olur.",
        "wrong-answers": [
            " Xeyr buna ehtiyac yoxdur.",
            " B\u0259li h\u0259min vaxtdan istirah\u0259t \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 ed\u0259 bil\u0259rik.",
            " Xeyr g\u00f6zl\u0259nilm\u0259z tap\u015f\u0131r\u0131qlar \u00f6z vaxt\u0131n\u0131 g\u00f6zl\u0259y\u0259 bil\u0259r.",
            " B\u0259li h\u0259min vaxtdan \u00f6z \u015f\u0259xsi i\u015fl\u0259rimiz \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 ed\u0259 bil\u0259rik."
        ]
    },
    {
        "question": "\n268. Vaxt resursundan s\u0259m\u0259r\u0259li istifad\u0259 edilm\u0259sini z\u0259ruri ed\u0259n n\u0259dir?",
        "true-answer": " B\u00fct\u00fcn variantlar do\u011frudur.",
        "wrong-answers": [
            " Veril\u0259n tap\u015f\u0131r\u0131qlar\u0131n say\u0131n\u0131n \u00e7oxlu\u011fu.",
            " Vaxt\u0131n limitli olmas\u0131.",
            " G\u00fcnd\u0259lik cari i\u015fl\u0259rin vaxt itkil\u0259rin\u0259 s\u0259b\u0259b olmas\u0131.",
            " \u0130\u015f y\u00fck\u00fcn\u00fcn a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n269. Vaxt\u0131n idar\u0259ed\u0259bilm\u0259si s\u0259ri\u015ft\u0259sinin insan h\u0259yat\u0131nda \u0259h\u0259miyy\u0259ti n\u0259dir?",
        "true-answer": " \u0130nsan\u0131n bu s\u0259ri\u015ft\u0259liy\u0259 malik olmas\u0131 insan\u0131n h\u0259yat\u0131n\u0131 v\u0259 karyeras\u0131n\u0131 bir \u00e7ox c\u0259h\u0259td\u0259n u\u011furulu v\u0259 rahat ed\u0259 bil\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " Bu s\u0259ri\u015ft\u0259nin insana m\u0259nfi t\u0259sirl\u0259ri vard\u0131r.",
            " \u0130nsan\u0131n bu s\u0259ri\u015ft\u0259liy\u0259 malik olmas\u0131 insan\u0131n h\u0259yat\u0131nda el\u0259 bir \u0259h\u0259miyy\u0259ti yoxdur.",
            " Laz\u0131ms\u0131z \u00f6z\u00fcn\u00fc y\u00fckl\u0259m\u0259dir.",
            " \u0130nsan\u0131n bu s\u0259ri\u015ft\u0259liy\u0259 malik olmas\u0131 insan\u0131n karyeras\u0131n\u0131 \u015f\u00fcbh\u0259 alt\u0131na bil\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n270. \"H\u0259yata yenid\u0259n ba\u015flasayd\u0131m saniy\u0259l\u0259rin n\u0259bzini tutard\u0131m\" fikri kim\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " Fyodor Dostoyevski",
        "wrong-answers": [
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Mustafa Kamal Atat\u00fcrk",
            " Duayt Devid Eyzenhauer",
            " Benjamin Franklin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n271. \u201cVaxt puldur\" ifad\u0259si kim\u0259 m\u0259xsusdur?",
        "true-answer": " Benjamin Franklin",
        "wrong-answers": [
            " Duayt Devid Eyzenhauer",
            " Mustafa Kamal Atat\u00fcrk",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Daniel Goleman"
        ]
    },
    {
        "question": "\n272. Vaxt\u0131n \u00f6l\u00e7\u00fclm\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn obeliskl\u0259rd\u0259n istifad\u0259 edirdi",
        "true-answer": " Misirlil\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Yunanlar",
            " Babillil\u0259r",
            " \u00c7inlil\u0259r",
            " Yaponlar"
        ]
    },
    {
        "question": "\n273. Vaxt\u0131n idar\u0259olunmas\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131 texnika kimin ad\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " Duayt Devid Eisenhower",
        "wrong-answers": [
            " Benjamin Franklin",
            " Mustafa Kamal Atat\u00fcrk",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Daniel Goleman"
        ]
    },
    {
        "question": "\n274. \"T\u0259xir\u0259 salma\"n\u0131n vaxt idar\u0259etm\u0259si istiqam\u0259tind\u0259 rolu n\u0259dir?",
        "true-answer": " Vaxt idar\u0259\u00e7iliyi \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259hl\u00fck\u0259li hesab olunur.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259ssas v\u0259 m\u00fck\u0259mm\u0259l olmaq ist\u0259yidir.",
            " Vaxt\u0131n d\u00fczg\u00fcn idar\u0259 edil\u0259 bilm\u0259sidir.",
            " M\u00fck\u0259mm\u0259liy\u0259t\u00e7ilik hissi b\u0259x\u015f edir.",
            " \u0130\u015fi ed\u0259 bil\u0259c\u0259yiniz\u0259 inam h\u0259tta i\u015fin yar\u0131s\u0131n\u0131 bitirdiyiniz anlam\u0131na g\u0259lir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n275. Xronotip n\u00f6vl\u0259rind\u0259n biri do\u011fru deyildir: 1-Bayqu\u015flar, 2-S\u0259r\u00e7\u0259l\u0259r, 3-Toyqarlar, 4-Qartallar, 5-G\u00f6y\u0259r\u00e7inl\u0259r",
        "true-answer": " 1,3,5",
        "wrong-answers": [
            " 1,4,5",
            " 2,4,5",
            " 1,2,4",
            " 2,3,5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n276.\nYeni biznes a\u00e7m\u0131s\u0131n\u0131z. Bu zaman vaxt\u0131n\u0131z\u0131n \u00e7ox hiss\u0259sini ciddi \u0259h\u0259miyy\u0259ti olmayan \u015feyl\u0259r\u0259 (vebsayt\u0131n, ofisin, biznes kart\u0131n\u0131n dizayn\u0131n\u0131\nd\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259y\u0259 v\u0259 onu haz\u0131rlatma\u011fa, dig\u0259r m\u00fcxt\u0259lif x\u0131rda \u015feyl\u0259ri ara\u015fd\u0131r\u0131b tapma\u011fa, m\u00fczakir\u0259l\u0259r\u0259 v\u0259 qalan 20% vaxt\u0131n\u0131z\u0131 is\u0259 m\u00fc\u015ft\u0259ril\u0259r\ntapma\u011fa, onlarla g\u00f6r\u00fc\u015fm\u0259y\u0259, \u00fcnsiyy\u0259t yaratma\u011fa s\u0259rf ed\u0259c\u0259ksiniz. Bu n\u00fcmun\u0259 hans\u0131 prinsip\u0259 uy\u011fundur?",
        "true-answer": " Pareto prinsipi",
        "wrong-answers": [
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Pomodoro texnikas\u0131",
            " Smart prinsipi",
            " Sandvi\u00e7 texnikas\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n277. Pareto prinsipini nec\u0259 izah ed\u0259rsiz?",
        "true-answer": " 80%-n\u0259tic\u0259 20% s\u0259yl\u0259 \u0259ld\u0259 edilir.",
        "wrong-answers": [
            " 80%-s\u0259yl\u0259 20% n\u0259tic\u0259 \u0259ld\u0259 edilir.",
            " 80%-imkan 20% vaxt \u0259ld\u0259 edilir.",
            " 80%-n\u0259tic\u0259 20% ist\u0259kl\u0259 \u0259ld\u0259 edilir.",
            " 80%-vaxt 20% imkanla \u0259ld\u0259 edilir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n278. M\u00fck\u0259mm\u0259liy\u0259t\u00e7il olman\u0131n m\u0259nfi t\u0259r\u0259fi n\u0259dir?",
        "true-answer": " Vaxt\u0131n\u0131z\u0131n bo\u015fa \u00e7\u0131xmas\u0131na s\u0259b\u0259b ola bil\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " H\u0259ssasl\u0131q olmaq ist\u0259yi.",
            " M\u00fck\u0259mm\u0259l olmaq ist\u0259yi.",
            " H\u0259qiqi olmaq ist\u0259yi."
        ]
    },
    {
        "question": "\n279. Ayd\u0131n sabah \u00fc\u00e7\u00fcn g\u00f6r\u0259c\u0259yi i\u015fl\u0259ri prioritetl\u0259\u015fdir\u0259rk\u0259n ayd\u0131n oldu ki, ayl\u0131q hesabat g\u00fcn \u0259rzind\u0259 tamanmlanmal\u0131d\u0131r, bu i\u015f \u0259h\u0259miyy\u0259t\nbax\u0131m\u0131ndan dig\u0259r tap\u015f\u0131r\u0131qlardan daha vacibdir. Eisenhower Matrisin\u0259 g\u00f6r\u0259 bu i\u015f hans\u0131 kateqoriyaya aiddir?",
        "true-answer": " D\u0259rhal et",
        "wrong-answers": [
            " Ba\u015fqalar\u0131na \u00f6t\u00fcr",
            " Bo\u015f vaxt tapanda et",
            " Ed\u0259c\u0259yin vaxt\u0131 planla",
            " Etm\u0259 t\u0259xir\u0259 sal"
        ]
    },
    {
        "question": "\n280. Vaxt\u0131n idar\u0259olunmas\u0131n\u0131n q\u0131z\u0131l qaydalar\u0131nda b\u0259hs edil\u0259n \"vaxt t\u0259l\u0259l\u0259ri\" hans\u0131lard\u0131r?",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Laz\u0131ms\u0131z ziyar\u0259t\u00e7il\u0259r",
            " \u0130ntizams\u0131zl\u0131q",
            " Pis \u00fcnsiyy\u0259t",
            " Uy\u011fun olmayan i\u015f m\u00fchiti"
        ]
    },
    {
        "question": "\n281. \"Bu i\u015fl\u0259rin icras\u0131n\u0131 ba\u015fqa \u015f\u0259xsl\u0259r\u0259 \u00f6t\u00fcrm\u0259yimiz daha m\u0259qs\u0259d\u0259 uy\u011fundur\" bu izah \"Eisenhower Matrisi\" texnikas\u0131na g\u00f6r\u0259 hans\u0131\nkateqoriya i\u015fl\u0259rimiz\u0259 aid edil\u0259 bil\u0259r?",
        "true-answer": " T\u0259cili v\u0259 vacib olmayan",
        "wrong-answers": [
            " Vacib olan v\u0259 t\u0259cili olmayan",
            " Vacib olan v\u0259 t\u0259cili olan",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " T\u0259cili olmayan v\u0259 vacib olan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n282. \"Eisenhower Matrisi\" texnikas\u0131na g\u00f6r\u0259 i\u015fl\u0259rimiz bu b\u00f6lm\u0259y\u0259 ay\u0131r\u0131la bilm\u0259z",
        "true-answer": " D\u0259rk olunan v\u0259 h\u0259ll olunmayan",
        "wrong-answers": [
            " Vacib olan v\u0259 t\u0259cili olmayan",
            " T\u0259cili olmayan v\u0259 vacib olmayan",
            " Vacib olan v\u0259 t\u0259cili olan",
            " T\u0259cili olan v\u0259 vacib olmayan"
        ]
    },
    {
        "question": "\n283. \"Eisenhower Matrisi\" texnikas\u0131na g\u00f6r\u0259 \"Vacib m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r\" hans\u0131lard\u0131r?",
        "true-answer": " Uzunm\u00fcdd\u0259tli h\u0259d\u0259fl\u0259r\u0259 v\u0259 h\u0259yat d\u0259y\u0259rl\u0259rin\u0259 t\u00f6hf\u0259 ver\u0259n m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rdir.",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259cili t\u0259dbir g\u00f6rm\u0259yi t\u0259l\u0259b ed\u0259n m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r.",
            " Bu b\u00f6lg\u0259y\u0259 aid olan i\u015fl\u0259r \"edilm\u0259s\u0259 d\u0259 olar\" kateqoriyas\u0131na daxildir.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " H\u0259yat\u0131n\u0131zda \u00e7ox d\u0259yi\u015fikliy\u0259 s\u0259b\u0259b olmayan m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n284. \"Eisenhower Matrisi\" texnikas\u0131na g\u00f6r\u0259 \"T\u0259cili m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259r\" hans\u0131lard\u0131r?",
        "true-answer": " T\u0259cili t\u0259dbir g\u00f6rm\u0259yi t\u0259l\u0259b ed\u0259n m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rdir.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259yat d\u0259y\u0259rl\u0259rin\u0259 t\u00f6hf\u0259 ver\u0259n m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rdir.",
            " H\u0259yat\u0131n\u0131zda \u00e7ox d\u0259yi\u015fikliy\u0259 s\u0259b\u0259b olmayan m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259rdir.",
            " Bu b\u00f6lg\u0259y\u0259 aid olan i\u015fl\u0259r \"edilm\u0259s\u0259 d\u0259 olar\" kateqoriyas\u0131na daxildir.",
            " Bu i\u015fl\u0259r sizin g\u0259l\u0259c\u0259yiniz \u00fc\u00e7\u00fcn \u00f6n\u0259mlidir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n285. Duayt Devid Eisenhower t\u0259r\u0259find\u0259n formala\u015fd\u0131r\u0131lan texnika hans\u0131d\u0131r?",
        "true-answer": " Eisenhower Matrisi",
        "wrong-answers": [
            " Pomodoro texnikas\u0131",
            " Sendvi\u00e7 texnikas\u0131",
            " Smart texnikas\u0131",
            " Pareto prinsipi"
        ]
    },
    {
        "question": "\n286. Punktuall\u0131\u011f\u0131 n\u0259 daha yax\u015f\u0131 t\u0259svir edir?",
        "true-answer": " B\u00fct\u00fcn i\u015fl\u0259ri v\u0259 tap\u015f\u0131r\u0131qlar\u0131 vaxt\u0131nda g\u00f6rm\u0259k.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259mi\u015f\u0259 gecikm\u0259y\u0259 meylli olmaq.",
            " Vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259sin\u0131 t\u0259tbiq etm\u0259yi \u00f6yr\u0259tm\u0259k.",
            " \u00d6z\u00fcn\u0259 inam\u0131 s\u0259rgil\u0259m\u0259k.",
            " Vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259sini yax\u015f\u0131 \u00f6yr\u0259nm\u0259y\u0259 c\u0259hd g\u00f6st\u0259rm\u0259k."
        ]
    },
    {
        "question": "\n287. \u0130\u015fl\u0259rin prioritetl\u0259\u015fdirilm\u0259si n\u0259yi bildirir?",
        "true-answer": " \u0130\u015fl\u0259rin vacibliyin\u0259 g\u00f6r\u0259 \u0259n vacibd\u0259n ba\u015flayaraq ard\u0131c\u0131ll\u0131q \u00fczr\u0259 s\u0131ralanmas\u0131",
        "wrong-answers": [
            " \u0130\u015fl\u0259rin \u0259n az vacib olan\u0131n\u0131 tap\u0131lmas\u0131",
            " \u0130\u015fl\u0259r\u0259 s\u0259rf edil\u0259c\u0259k vaxt\u0131n m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si",
            " \u0130\u015fl\u0259rin vacibliyin\u0259 g\u00f6r\u0259 \u0259n vacibsizd\u0259n ba\u015flayaraq ard\u0131c\u0131ll\u0131q \u00fczr\u0259 s\u0131ralanmas\u0131",
            " \u0130\u015fl\u0259rin bir-biril\u0259 m\u00fcqayis\u0259 edilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n288. Vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259si n\u0259y\u0259 k\u00f6m\u0259k edir?",
        "true-answer": " Vaxtdan d\u00fczg\u00fcn istifad\u0259 edilm\u0259sin\u0259",
        "wrong-answers": [
            " Vaxt\u0131n geri qaytar\u0131lmas\u0131na",
            " \u0130\u015fl\u0259rin g\u00f6r\u00fclm\u0259sin\u0259 n\u0259 q\u0259d\u0259r ist\u0259yiriks\u0259 o q\u0259d\u0259r vaxt s\u0259rf etm\u0259yimiz\u0259",
            " Vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259si he\u00e7 bir faydas\u0131 yoxdur.",
            " B\u00fct\u00fcn i\u015fl\u0259rin \u00f6z ist\u0259diyimiz vaxtda g\u00f6rm\u0259yimiz\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n289. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259sin\u0259 yax\u015f\u0131 n\u00fcmun\u0259 deyil?",
        "true-answer": " \u0130\u015f v\u0259 istirah\u0259tin aras\u0131nda f\u0259rqin qoyulmamas\u0131, onlar\u0131n qar\u0131\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " G\u00fcnd\u0259lik h\u0259d\u0259f v\u0259 prioritetl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilm\u0259si.",
            " Vacib v\u0259 t\u0259cili i\u015fl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si.",
            " \u0130\u015fl\u0259rin vacibliyin\u0259 v\u0259 t\u0259cili olmas\u0131na g\u00f6r\u0259 s\u0131raya d\u00fcz\u00fclm\u0259si.",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n290. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259sin\u0259 yax\u015f\u0131 n\u00fcmun\u0259 ola bil\u0259r?",
        "true-answer": " G\u00f6r\u00fcl\u0259c\u0259k i\u015fl\u0259rin siyah\u0131s\u0131n\u0131n tutulmas\u0131.",
        "wrong-answers": [
            " G\u00fcn \u0259rzind\u0259 m\u0259qs\u0259dsiz olaraq maraql\u0131 i\u015fl\u0259rin axtar\u0131lmas\u0131.",
            " Vacib olmayan, az \u0259h\u0259miyy\u0259tli i\u015fl\u0259rin ilk n\u00f6vb\u0259d\u0259 g\u00f6r\u00fclm\u0259si.",
            " \u00c7\u0259tin i\u015fl\u0259rin sonraya saxlan\u0131lmas\u0131.",
            " \u0130mtahan suallar\u0131n\u0131n cavabland\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131n sonraya saxlanmas\u0131."
        ]
    },
    {
        "question": "\n291. Eisenhower matrisind\u0259 \u201c\u0130\u015fi payla\u015f\u201d hans\u0131 b\u00f6lm\u0259d\u0259 yer al\u0131r?",
        "true-answer": " az vacib - t\u0259cili",
        "wrong-answers": [
            " vacib - az t\u0259cili",
            " az vacib - az t\u0259cili",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " vacib - t\u0259cili"
        ]
    },
    {
        "question": "\n292. Eisenhower matrisind\u0259 \u201c \u0130\u015fi planla\u201d hans\u0131 b\u00f6lm\u0259d\u0259 yer al\u0131r?",
        "true-answer": " vacib - az t\u0259cili",
        "wrong-answers": [
            " vacib - t\u0259cili",
            " az vacib - az t\u0259cili",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " az vacib - t\u0259cili"
        ]
    },
    {
        "question": "\n293. Eisenhower matrisind\u0259 \u201c\u0130ndi et\u201d hans\u0131 b\u00f6lm\u0259d\u0259 yer al\u0131r?",
        "true-answer": " vacib - t\u0259cili",
        "wrong-answers": [
            " vacib - az t\u0259cili",
            " az vacib - az t\u0259cili",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " az vacib - t\u0259cili"
        ]
    },
    {
        "question": "\n294. Eisenhower matrisind\u0259 \u201cT\u0259xir\u0259 sal\u201d hans\u0131 b\u00f6lm\u0259d\u0259 yer al\u0131r?",
        "true-answer": " az vacib - az t\u0259cili",
        "wrong-answers": [
            " vacib - az t\u0259cili",
            " az vacib - t\u0259cili",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " vacib - t\u0259cili"
        ]
    },
    {
        "question": "\n295. \"SMART\" - \u0131n q\u0131saltmas\u0131 hans\u0131 s\u0259tird\u0259 do\u011fru qeyd olunub?",
        "true-answer": " Spesifik,\u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259 bil\u0259n,\u018fld\u0259 edil\u0259 bil\u0259n, Uy\u011fun, Vaxt m\u0259hdudiyy\u0259ti olan",
        "wrong-answers": [
            " Spesifik,\u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259 bil\u0259n,\u018fld\u0259 edil\u0259 bil\u0259n,N\u0259tic\u0259y\u00f6n\u00fcml\u00fc, Vaxt m\u0259hdudiyy\u0259ti olan",
            " Spesifik,\u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259 bil\u0259n,Q\u0131sald\u0131lm\u0131\u015f, M\u00fcvafiq, Vaxt m\u0259hdudiyy\u0259ti olan",
            " Spesifik,Maliyy\u0259l\u0259\u015fdiril\u0259 bil\u0259n,Uy\u011fun, M\u00fcvafiq, Vaxt m\u0259hdudiyy\u0259ti olan",
            " Spesifik,\u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259 bil\u0259n,\u018fld\u0259 edil\u0259 bil\u0259n, M\u00fcvafiq, Texniki t\u0259minatl\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n296. Vaxt haqq\u0131nda a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131lardan hans\u0131 do\u011fru deyil?",
        "true-answer": " Vaxt itkisini asanl\u0131qla b\u0259rpa etm\u0259k olar.",
        "wrong-answers": [
            " Vaxt h\u0259mi\u015f\u0259 q\u0131t (defisit) olan resursdur.",
            " M\u00fcxt\u0259lif vaxtlar\u0131n m\u00fcxt\u0259lif insanlar v\u0259 pe\u015f\u0259 sahibl\u0259ri \u00fc\u00e7\u00fcn m\u00fcxt\u0259lif \u0259h\u0259miyy\u0259ti vard\u0131r.",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Bir i\u015f\u0259 \u00e7ox vaxt\u0131n s\u0259rf edilm\u0259si dig\u0259r i\u015f\u0259 qalan vaxt\u0131 azald\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n297. Bu bacar\u0131q yum\u015faq bacar\u0131q ola bilm\u0259z:",
        "true-answer": " Riyazi bacar\u0131qlar",
        "wrong-answers": [
            " Stres\u0259 davaml\u0131l\u0131q",
            " Komanda i\u015fi",
            " T\u0259qdimat bacar\u0131\u011f\u0131",
            " Vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n298. Vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259sinin \u0259n m\u00fch\u00fcm ne\u00e7\u0259 prinsipi m\u00f6vcuddur?",
        "true-answer": " 7",
        "wrong-answers": [
            " 8",
            " 10",
            " 6",
            " 9"
        ]
    },
    {
        "question": "\n299. Vaxt\u0131n idar\u0259 edilm\u0259sinin \u0259h\u0259miyy\u0259tli aspektl\u0259ri hans\u0131lard\u0131?",
        "true-answer": " Ham\u0131s\u0131 aiddir.",
        "wrong-answers": [
            " H\u0259mi\u015f\u0259 q\u0131t olan vaxtdan daha s\u0259m\u0259r\u0259li istifad\u0259.",
            " Resurslardan daha s\u0259m\u0259r\u0259li istifad\u0259y\u0259 g\u0259tirib \u00e7\u0131xar\u0131r.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u00dcmumi s\u0259m\u0259r\u0259lilik v\u0259 m\u0259hsuldarl\u0131q artm\u0131\u015f olur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n300. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 fikirl\u0259rd\u0259n biri \u018fl\u00e7atan (Attainable) meyara aid deyildir.",
        "true-answer": " M\u0259qs\u0259din ayd\u0131n \u015f\u0259kild\u0259 obyektiv olmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn ona effektiv \u015f\u0259kild\u0259 nail oldu\u011funuzu \u00f6l\u00e7m\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn k\u0259miyy\u0259t \u00fcsulunuz olmal\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " \u018fld\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn \u00e7\u0259tin tap\u015f\u0131r\u0131qlar\u0131n olaca\u011f\u0131n\u0131 v\u0259 onlara nail olmaqdan ba\u015fqa se\u00e7iminizin olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 bilm\u0259k m\u0259sl\u0259h\u0259tdir.",
            " Bir \u00e7ox m\u0259qs\u0259dl\u0259r m\u00fcmk\u00fcns\u00fcz g\u00f6r\u00fcnd\u00fcy\u00fc \u00fc\u00e7\u00fcn yerin\u0259 yetiril\u0259 bilmirl\u0259r.",
            " Ham\u0131s\u0131 aiddir.",
            " Ham\u0131m\u0131z n\u0259y\u0259s\u0259 birinci nail olmaq ist\u0259yirik v\u0259 bu hiss b\u0259zi insanlar \u00fc\u00e7\u00fcn motivasiya ola bil\u0259r, lakin faktiki olaraq qeyri-m\u00fcmk\u00fcn m\u0259qs\u0259dl\u0259rin qoyulmas\u0131 komandan\u0131 m\u0259yus ed\u0259 bil\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n301. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 fikirl\u0259rd\u0259n biri \u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259bil\u0259n (Measurable) meyara aid deyildir.",
        "true-answer": " \u0130nkarlardan qa\u00e7maq, m\u0259qs\u0259d\u0259 nail olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn indiy\u0259 q\u0259d\u0259r g\u00f6rd\u00fcy\u00fcn\u00fcz v\u0259 \u0259ld\u0259 etdiyiniz i\u015fl\u0259ri \u0259vv\u0259lc\u0259d\u0259n t\u0259hlil etm\u0259lisiniz.",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259qs\u0259din ayd\u0131n \u015f\u0259kild\u0259 obyektiv olmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn ona effektiv \u015f\u0259kild\u0259 nail oldu\u011funuzu \u00f6l\u00e7m\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn k\u0259miyy\u0259t \u00fcsulunuz olmal\u0131d\u0131r.",
            " T\u0259kc\u0259 \u201cm\u00fc\u015ft\u0259ril\u0259rin say\u0131n\u0131 art\u0131r\u0131n\u201d dem\u0259k kifay\u0259t deyil, \u0259n yax\u015f\u0131s\u0131 indiki m\u00fc\u015ft\u0259ril\u0259rin, \u0259ld\u0259 etm\u0259li oldu\u011funuz m\u00fc\u015ft\u0259ril\u0259rin, el\u0259c\u0259 d\u0259 \u0259ld\u0259 edil\u0259c\u0259k m\u00fc\u015ft\u0259ril\u0259rin \u00fcmumi say\u0131n\u0131 t\u0259hlil etm\u0259kdir.",
            " Ham\u0131s\u0131 aiddir.",
            " T\u0259rif\u0259 b\u0259zi r\u0259q\u0259ml\u0259ri c\u0259lb etm\u0259k laz\u0131md\u0131r, m\u0259s\u0259l\u0259n, faizl\u0259r v\u0259 ya d\u0259qiq m\u0259bl\u0259\u011fl\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n302. Villard Bundy kimdir?",
        "true-answer": " XIX \u0259srin sonunda i\u015f\u00e7il\u0259rin i\u015f\u0259 g\u0259ldiyi v\u0259 i\u015fd\u0259n getdiyi vaxt\u0131 qeyd\u0259 alan cihaz\u0131 ixtira etmi\u015fdir.",
        "wrong-answers": [
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u0130\u015fin \u00f6l\u00e7\u00fclm\u0259sini h\u0259yata ke\u00e7irib",
            " \u00dcmumi Nisbilik N\u0259z\u0259riyy\u0259sini ir\u0259li s\u00fcrm\u00fc\u015fd\u00fcr.",
            " \u0130\u015f vaxt\u0131n\u0131n \u00f6l\u00e7\u00fclm\u0259si il\u0259 ba\u011fl\u0131 \u00e7inli ixtira\u00e7\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n303. M\u0259qs\u0259dl\u0259rin n\u00f6vl\u0259rin\u0259 aid ola bilm\u0259z:",
        "true-answer": " Analitik m\u0259qs\u0259dl\u0259r",
        "wrong-answers": [
            " Arzuolunan m\u0259qs\u0259dl\u0259r",
            " Kritik m\u0259qs\u0259dl\u0259r",
            " Ham\u0131s\u0131 aiddir.",
            " \u018fl\u00e7atan m\u0259qs\u0259dl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n304. SMART m\u0259qs\u0259d meyarlar\u0131n\u0131n bu hiss\u0259si g\u00fcnd\u0259lik i\u015fl\u0259rin uzunm\u00fcdd\u0259tli h\u0259d\u0259fl\u0259rinizd\u0259n \u00fcst\u00fcn tutulmas\u0131n\u0131n qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 alma\u011fa k\u00f6m\u0259k edir.\nS\u00f6hb\u0259t SMART m\u0259qs\u0259din hans\u0131 hiss\u0259sind\u0259n gedir?",
        "true-answer": " M\u00fcdd\u0259t (Time)",
        "wrong-answers": [
            " Uy\u011funluq (relevant)",
            " \u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259bil\u0259n (Measurable)",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u018fl\u00e7atan (Attainable)"
        ]
    },
    {
        "question": "\n305.\n\"Siz t\u0259\u015fkilat\u0131n\u0131zda marketinq r\u0259hb\u0259ri olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn bacar\u0131qlar \u0259ld\u0259 etm\u0259k ist\u0259y\u0259 bil\u0259rsiniz, lakin t\u0259l\u0259b olunan t\u0259limi ke\u00e7m\u0259k v\u0259 ya \u0259lav\u0259\nixtisaslar \u00fcz\u0259rind\u0259 i\u015fl\u0259m\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn do\u011fru zamand\u0131rm\u0131? Marketinq \u015f\u00f6b\u0259sinin r\u0259hb\u0259ri \u00fc\u00e7\u00fcn do\u011fru insan oldu\u011funuza \u0259minsinizmi?\nT\u0259r\u0259fda\u015f\u0131n\u0131z\u0131n m\u0259qs\u0259dl\u0259rini d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcs\u00fcn\u00fczm\u00fc?\" Bu sadalanan suallar\u0131n cavablar\u0131 SMART m\u0259qs\u0259din hans\u0131 t\u0259l\u0259bl\u0259rin\u0259 m\u00fcvafiqdir?",
        "true-answer": " Uy\u011funluq (relevant)",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcdd\u0259t (Time)",
            " \u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259bil\u0259n (Measurable)",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u018fl\u00e7atan (Attainable)"
        ]
    },
    {
        "question": "\n306. \"Bu add\u0131m m\u0259qs\u0259dinizin sizin \u00fc\u00e7\u00fcn vacib olmas\u0131n\u0131 v\u0259 onun dig\u0259r m\u00fcvafiq m\u0259qs\u0259dl\u0259rl\u0259 d\u0259 uy\u011fun olmas\u0131n\u0131 t\u0259min etm\u0259kdir\" Bu ifad\u0259\nSMART m\u0259qs\u0259din hans\u0131 t\u0259l\u0259bin\u0259 m\u00fcvafiqdir?",
        "true-answer": " Uy\u011funluq (relevant)",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcdd\u0259t (Time)",
            " \u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259bil\u0259n (Measurable)",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u018fl\u00e7atan (Attainable)"
        ]
    },
    {
        "question": "\n307. Lal\u0259 i\u015fl\u0259rini prioritetl\u0259\u015fdir\u0259rk\u0259n r\u0259fiq\u0259si ona z\u0259ng edib g\u00f6r\u00fc\u015f\u0259 d\u0259v\u0259t edir.H\u0259min h\u0259ft\u0259 Lal\u0259nin imtahanlar\u0131n\u0131n oldu\u011fu\nh\u0259ft\u0259dir.Eisenhower Matrisin\u0259 g\u00f6r\u0259 bu i\u015f hans\u0131 kateqoriyaya aiddir?",
        "true-answer": " Etm\u0259 v\u0259 ya t\u0259xir\u0259 sal",
        "wrong-answers": [
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Ba\u015fqalar\u0131na \u00f6t\u00fcr",
            " Ed\u0259c\u0259yin vaxt\u0131 planla",
            " D\u0259rhal et"
        ]
    },
    {
        "question": "\n308. T\u0259s\u0259vv\u00fcr edin ki, siz haz\u0131rda marketinq menecerisiniz v\u0259 marketinq \u015f\u00f6b\u0259sinin m\u00fcdiri olmaq ist\u0259rdiniz. Konkret m\u0259qs\u0259d (spesific) hans\u0131\nola bil\u0259r?",
        "true-answer": " M\u0259n \u00f6z karyeram\u0131 qurmaq v\u0259 u\u011furlu komandaya r\u0259hb\u0259rlik etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259\u015fkilat\u0131m daxilind\u0259 marketinq r\u0259hb\u0259ri olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn laz\u0131m olan bacar\u0131q v\u0259 t\u0259cr\u00fcb\u0259 qazanmaq ist\u0259yir\u0259m.",
        "wrong-answers": [
            " M\u0259n bu sah\u0259d\u0259 ixtisasla\u015fm\u0131\u015f namiz\u0259d oldu\u011fumu g\u00f6st\u0259rm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn \u015firk\u0259t daxili marketinq analizl\u0259r edib r\u0259hb\u0259rlikl\u0259 m\u00fczakir\u0259l\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259klifl\u0259r ver\u0259r\u0259m.",
            " \u015eirk\u0259tin m\u0259hsullar\u0131n\u0131 cari v\u0259 g\u0259l\u0259c\u0259k istehlak\u00e7\u0131lara maraq g\u00f6st\u0259ril\u0259n sah\u0259l\u0259rd\u0259 t\u0259hlil ed\u0259r\u0259m ,\u00f6yr\u0259n\u0259r\u0259m v\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndir\u0259r\u0259m.",
            " Ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " \u015eirk\u0259ti \u0259lveri\u015fli i\u015f\u0131qda t\u0259qdim ed\u0259r\u0259m, potensial istehlak\u00e7\u0131lara t\u0259\u015fkilat haqq\u0131nda m\u0259lumat ver\u0259r\u0259m v\u0259 r\u0259qibl\u0259rimi d\u00fc\u00e7ar ed\u0259r\u0259k \u0259n yax\u015f\u0131 \u015firk\u0259t olmaq imkan\u0131 yaradard\u0131m."
        ]
    },
    {
        "question": "\n309. SMART m\u0259qs\u0259dl\u0259r hans\u0131 t\u0259l\u0259bl\u0259r\u0259 cavab verm\u0259lidir:",
        "true-answer": " 1. D\u0259qiq (Specific) 2.\u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259bil\u0259n (Measurable) 3.\u018fl\u00e7atan (Attainable) 4.Uy\u011funluq (Relevant) 5.M\u00fcdd\u0259tlilik",
        "wrong-answers": [
            " 1. D\u0259qiq (Specific) 2.\u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259bil\u0259n (Measurable) 3.\u018fl\u00e7atan (Attainable) 4.M\u00fcqayis\u0259 edil\u0259bil\u0259n (comparable) 5.M\u00fcdd\u0259tlilik",
            " 1. D\u0259qiq (Specific) 2.T\u0259xmin edil\u0259bil\u0259n(Predictable) 3.\u018fl\u00e7atan (Attainable) 4.T\u0259sad\u00fcfi (Random) 5.M\u00fcdd\u0259tlilik",
            " 1. X\u00fcsusi (Special ) 2.\u00d6l\u00e7\u00fcl\u0259bil\u0259n (Measurable) 3.\u018fl\u00e7atan (Attainable) 4.Uy\u011funluq (Relevant) 5.M\u00fcdd\u0259tlilik",
            " 1. D\u0259qiq (Specific) 2.T\u0259xmin edil\u0259bil\u0259n(Predictable) 3.\u018fl\u00e7atan (Attainable) 4.Uy\u011funluq (Relevant) 5.M\u00fcdd\u0259tlilik"
        ]
    },
    {
        "question": "\n310. Vaxt\u0131n idar\u0259 edilm\u0259sinin m\u0259qs\u0259dl\u0259r m\u0259rh\u0259l\u0259sinin ne\u00e7\u0259 n\u00f6v\u00fc var? (dol\u011fun cavab\u0131 se\u00e7in)",
        "true-answer": " Vaxt bax\u0131m\u0131ndan m\u0259qs\u0259dl\u0259rin b\u00f6lg\u00fcs\u00fc: \u00dczunm\u00fcdd\u0259tli, orta m\u00fcdd\u0259tli v\u0259 q\u0131sa m\u00fcdd\u0259tli m\u0259qs\u0259dl\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " Vaxt bax\u0131m\u0131ndan m\u0259qs\u0259dl\u0259rin b\u00f6lg\u00fcs\u00fc: \u00dczunm\u00fcdd\u0259tli m\u0259qs\u0259dl\u0259r.",
            " \u018fl\u00e7atan m\u0259qs\u0259dl\u0259r, arzuolunan m\u0259qs\u0259dl\u0259r, h\u0259d\u0259fl\u0259nmi\u015f m\u0259qs\u0259dl\u0259r",
            " Vaxt bax\u0131m\u0131ndan m\u0259qs\u0259dl\u0259rin b\u00f6lg\u00fcs\u00fc: Q\u0131sa m\u00fcdd\u0259tli m\u0259qs\u0259dl\u0259r.",
            " Kritik m\u0259qs\u0259dl\u0259r v\u0259 arzuolunan m\u0259qs\u0259dl\u0259r"
        ]
    },
    {
        "question": "\n311. Vaxt\u0131n idar\u0259 edilm\u0259sinin ne\u00e7\u0259 m\u0259rh\u0259l\u0259si var v\u0259 hans\u0131lard\u0131r?",
        "true-answer": " 5 m\u0259rh\u0259l\u0259si var: I m\u0259rh\u0259l\u0259 M\u0259qs\u0259dl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si,II m\u0259rh\u0259l\u0259 Prioritetl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si, III m\u0259rh\u0259l\u0259 \u0130\u015fl\u0259rin planla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131, IV m\u0259rh\u0259l\u0259 vaxtdan rasional istifad\u0259 edilm\u0259si ,V S\u0259rf edil\u0259n vaxt\u0131n t\u0259hlili",
        "wrong-answers": [
            " 4 m\u0259rh\u0259l\u0259si var: I m\u0259rh\u0259l\u0259 M\u0259qs\u0259dl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si,II m\u0259rh\u0259l\u0259 Prioritetl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si, III m\u0259rh\u0259l\u0259 \u0130\u015fl\u0259rin planla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131, IV m\u0259rh\u0259l\u0259 vaxtdan rasional istifad\u0259 edilm\u0259si",
            " 5 m\u0259rh\u0259l\u0259si var: I m\u0259rh\u0259l\u0259 M\u0259qs\u0259dl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si,II m\u0259rh\u0259l\u0259 Missiyalar\u0131n m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si, III m\u0259rh\u0259l\u0259 \u0130\u015fl\u0259rin planla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131, IV m\u0259rh\u0259l\u0259 T\u0259limatlar\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131 ,V S\u0259rf edil\u0259n vaxt\u0131n t\u0259hlili",
            " 3 m\u0259rh\u0259l\u0259si var: I m\u0259rh\u0259l\u0259 M\u0259qs\u0259dl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si,II m\u0259rh\u0259l\u0259 Prioritetl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si, III m\u0259rh\u0259l\u0259 \u0130\u015fl\u0259rin planla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131,",
            " 5 m\u0259rh\u0259l\u0259si var: I m\u0259rh\u0259l\u0259 M\u0259qs\u0259dl\u0259rin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si,II m\u0259rh\u0259l\u0259 Missiyalar\u0131n m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si, III m\u0259rh\u0259l\u0259 \u0130\u015fl\u0259rin planla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131, IV m\u0259rh\u0259l\u0259 vaxtdan rasional istifad\u0259 edilm\u0259si ,V S\u0259rf edil\u0259n vaxt\u0131n t\u0259hlili"
        ]
    },
    {
        "question": "\n312. Zaman-vaxt m\u0259fhumu i\u0259 ba\u011fl\u0131 fikirl\u0259rd\u0259n biri yanl\u0131\u015fd\u0131r:",
        "true-answer": " Hadis\u0259l\u0259rin ke\u00e7mi\u015fd\u0259n bug\u00fcn\u0259 g\u0259lib g\u0259l\u0259c\u0259y\u0259 do\u011fru bir-birini izl\u0259diyi v\u0259 f\u0259rdin n\u0259zar\u0259ti daxilind\u0259 fasil\u0259siz davam ed\u0259n bir m\u00fcdd\u0259tdir.",
        "wrong-answers": [
            " Zaman m\u00fcdaxil\u0259 edil\u0259 bilm\u0259y\u0259c\u0259k \u015f\u0259kild\u0259, sabit bir s\u00fcr\u0259tl\u0259 ax\u0131b ged\u0259n v\u0259 b\u00fct\u00fcn f\u0259rdl\u0259rin b\u0259rab\u0259r \u015f\u0259kild\u0259 sahib oldu\u011fu \u00f6n\u0259mli bir d\u0259y\u0259rdir.",
            " Vaxt\u0131n idar\u0259 edilm\u0259si s\u0259ri\u015ft\u0259sin\u0259 malik olmaqla insan h\u0259yat\u0131n\u0131 v\u0259 karyeras\u0131n\u0131 daha do\u011fru t\u0259nziml\u0259m\u0259k imkan\u0131na malikdir.",
            " Vaxt vacib v\u0259 limitli oldu\u011fu \u00fc\u00e7\u00fcn onun idar\u0259 edilm\u0259si laz\u0131md\u0131r.",
            " Vaxt\u0131n idar\u0259edilm\u0259si yum\u015faq s\u0259ri\u015ft\u0259likdir (soft skill)."
        ]
    },
    {
        "question": "\n313. \u018fli g\u00f6r\u0259c\u0259yi i\u015fl\u0259ri prioritetl\u0259\u015fdir\u0259rk\u0259n m\u0259lum olur ki, yeni layih\u0259nin t\u0259qdimat\u0131n\u0131 haz\u0131rlamal\u0131d\u0131r. Lakin,bu i\u015f \u0259h\u0259miyy\u0259t bax\u0131m\u0131ndan\ndig\u0259r tap\u015f\u0131r\u0131qlardan daha az vacibdir. Eisenhower Matrisin\u0259 g\u00f6r\u0259 bu i\u015f hans\u0131 kateqoriyaya aiddir?",
        "true-answer": " Ed\u0259c\u0259yin vaxt\u0131 planla",
        "wrong-answers": [
            " Ba\u015fqalar\u0131na \u00f6t\u00fcr",
            " Etm\u0259 v\u0259 ya t\u0259xir\u0259 sal",
            " D\u0259rhal et",
            " Bo\u015f vaxt tapanda et"
        ]
    },
    {
        "question": "\n314. Sadalananlardan biri yum\u015faq bacar\u0131q deyildir:",
        "true-answer": " Dil bilikl\u0259ri",
        "wrong-answers": [
            " Punktuall\u0131q",
            " Q\u0259rar q\u0259bul etm\u0259k",
            " Komanda i\u015fi",
            " M\u0259suliyy\u0259t"
        ]
    },
    {
        "question": "\n315. \u00dc\u00e7 pozisiyal\u0131 yana\u015fmadan n\u0259 zaman istifad\u0259 edilir?",
        "true-answer": " Stresin idar\u0259 olunmas\u0131 zaman\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Vaxt\u0131n idar\u0259 olunmas\u0131 zaman\u0131",
            " Probleml\u0259rin h\u0259lli zaman\u0131",
            " D\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rimizin idar\u0259 olunmas\u0131 zaman\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n316. Fiziki, zehni v\u0259 emosional enerjimizi art\u0131r\u0131r:",
        "true-answer": " D\u0259rin v\u0259 ritmik n\u0259f\u0259s alma",
        "wrong-answers": [
            " Nizams\u0131z n\u0259f\u0259s almaq",
            " Y\u00fcng\u00fcl n\u0259f\u0259s almaq",
            " \u00c7ox b\u00f6y\u00fck reaksiyalar verm\u0259k",
            " \"Xeyr\" dey\u0259 bilm\u0259m\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n317. ...........hisl\u0259rind\u0259n qaynaqlanan stresl\u0259r, bizim yaratd\u0131\u011f\u0131m\u0131z stresl\u0259rdir. Bunlar, real olmayan g\u00f6zl\u0259ntil\u0259rin n\u0259tic\u0259sind\u0259 yaran\u0131r. N\u00f6qt\u0259l\u0259ri\ntamamlay\u0131n:",
        "true-answer": " M\u00fck\u0259mm\u0259llik v\u0259 g\u00fcnahkarl\u0131q",
        "wrong-answers": [
            " \u00c7ox b\u00f6y\u00fck reaksiya verm\u0259k",
            " Pozitiv\u0259 fokuslanma",
            " Rahatlama\u011f\u0131 \u00f6yr\u0259nm\u0259k",
            " M\u00fcsb\u0259t\u0259 fokuslanmama"
        ]
    },
    {
        "question": "\n318. Stresi idar\u0259 etm\u0259yin yollar\u0131ndan biridir:",
        "true-answer": " B\u00fct\u00fcn variantlar do\u011frudur.",
        "wrong-answers": [
            " D\u0259rin n\u0259f\u0259s alma",
            " Ritmik n\u0259f\u0259s alma",
            " \u201cXeyr\u201d dem\u0259k v\u0259 bu se\u00e7imd\u0259 \u00f6z\u00fcn\u00fcz\u00fc yax\u015f\u0131 hiss etm\u0259k",
            " M\u00fcsb\u0259t\u0259 fokuslanma"
        ]
    },
    {
        "question": "\n319. Stresin idar\u0259 olunmas\u0131nda \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131na aiddir:",
        "true-answer": " Bu bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131 bizi v\u0259ziyy\u0259t\u0259 geni\u015f baxaraq diqq\u0259timizi daha \u00e7ox h\u0259ll yollar\u0131na fokuslama\u011fa imkan yarad\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Bu m\u00f6vqed\u0259 t\u0259bii olaraq b\u0259z\u0259n he\u00e7 biz\u0259 aid olmayan m\u0259s\u0259l\u0259ri bel\u0259 \u00f6z \u00fcz\u0259rimiz\u0259 g\u00f6t\u00fcr\u00fcb, onun b\u00fct\u00fcn emosiyalar\u0131n\u0131 x\u00fcsusil\u0259 stressini ya\u015fam\u0131\u015f oluruq.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u201cM\u0259n\u201d prizmas\u0131ndan bax\u0131\u015fd\u0131r.",
            " Buna b\u0259z\u0259n empatiya g\u00f6st\u0259rm\u0259k d\u0259 deyilir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n320. Stresi idar\u0259 etm\u0259nin yollar\u0131ndan biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " He\u00e7 kim\u0259 xeyr dem\u0259yin.",
        "wrong-answers": [
            " Rahatlama\u011f\u0131 \u00f6yr\u0259nin.",
            " \u201cXeyr\u201d deyin v\u0259 bu se\u00e7imd\u0259 \u00f6z\u00fcn\u00fcz\u00fc yax\u015f\u0131 hiss edin.",
            " H\u0259qiqi g\u00f6zl\u0259ntil\u0259r yarad\u0131n.",
            " Yax\u015f\u0131 dostluq \u0259laq\u0259l\u0259ri qurun."
        ]
    },
    {
        "question": "\n321. Stresi idar\u0259 etm\u0259nin yollar\u0131ndan biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " M\u0259nfiy\u0259 fokuslan\u0131n.",
        "wrong-answers": [
            " Rahatlama\u011f\u0131 \u00f6yr\u0259nin.",
            " M\u00fcsb\u0259t\u0259 fokuslan\u0131n.",
            " D\u0259rin v\u0259 ritmik n\u0259f\u0259s alma.",
            " \u00c7ox b\u00f6y\u00fck reaksiya verm\u0259m\u0259y\u0259 diqq\u0259t yetirin."
        ]
    },
    {
        "question": "\n322. Stresi idar\u0259 etm\u0259nin ne\u00e7\u0259 yolu vard\u0131r:",
        "true-answer": " 7",
        "wrong-answers": [
            " 6",
            " 5",
            " 8",
            " 4"
        ]
    },
    {
        "question": "\n323. Stresin ne\u00e7\u0259 m\u0259rh\u0259l\u0259si vard\u0131r:",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 2",
            " 6",
            " 4",
            " 5"
        ]
    },
    {
        "question": "\n324. Stresin idar\u0259 olunmas\u0131nda birinci bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131na aiddir:",
        "true-answer": " \u201cM\u0259n\u201d prizmas\u0131ndan bax\u0131\u015fd\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " N\u0259 \u00f6z prizman\u0131zdan n\u0259 d\u0259 qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259fin prizmas\u0131ndan deyil k\u0259nardan neytral bir izl\u0259yici, bir kamera bax\u0131\u015f\u0131 il\u0259 baxmaqd\u0131r.",
            " Bu bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131 bizi v\u0259ziyy\u0259t\u0259 geni\u015f baxaraq diqq\u0259timizi daha \u00e7ox h\u0259ll yollar\u0131na fokuslama\u011fa imkan yarad\u0131r.",
            " Bu m\u00f6vqed\u0259 t\u0259bii olaraq b\u0259z\u0259n he\u00e7 biz\u0259 aid olmayan m\u0259s\u0259l\u0259ri bel\u0259 \u00f6z \u00fcz\u0259rimiz\u0259 g\u00f6t\u00fcr\u00fcb, onun b\u00fct\u00fcn emosiyalar\u0131n\u0131 x\u00fcsusil\u0259 stressini ya\u015fam\u0131\u015f oluruq.",
            " Buna b\u0259z\u0259n empatiya g\u00f6st\u0259rm\u0259k d\u0259 deyilir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n325. Stresin idar\u0259 olunmas\u0131nda ikinci bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131na aiddir:",
        "true-answer": " Buna b\u0259z\u0259n empatiya g\u00f6st\u0259rm\u0259k d\u0259 deyilir.",
        "wrong-answers": [
            " \u201cM\u0259n\u201d prizmas\u0131ndan bax\u0131\u015fd\u0131r.",
            " N\u0259 \u00f6z prizman\u0131zdan n\u0259 d\u0259 qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259fin prizmas\u0131ndan deyil k\u0259nardan neytral bir izl\u0259yici, bir kamera bax\u0131\u015f\u0131 il\u0259 baxmaqd\u0131r.",
            " Bu bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131 bizi v\u0259ziyy\u0259t\u0259 geni\u015f baxaraq diqq\u0259timizi daha \u00e7ox h\u0259ll yollar\u0131na fokuslama\u011fa imkan yarad\u0131r.",
            " Bu m\u00f6vqed\u0259 t\u0259bii olaraq b\u0259z\u0259n he\u00e7 biz\u0259 aid olmayan m\u0259s\u0259l\u0259ri bel\u0259 \u00f6z \u00fcz\u0259rimiz\u0259 g\u00f6t\u00fcr\u00fcb, onun b\u00fct\u00fcn emosiyalar\u0131n\u0131 x\u00fcsusil\u0259 stressini ya\u015fam\u0131\u015f oluruq."
        ]
    },
    {
        "question": "\n326. Stresin hans\u0131 m\u0259rh\u0259l\u0259sind\u0259 insanda \u00fcr\u0259k d\u00f6y\u00fcnt\u00fcs\u00fc s\u00fcr\u0259tl\u0259nir, qan t\u0259zyiqi y\u00fcks\u0259lir, qanda adrenalinin miqdar\u0131 art\u0131r, \u0259z\u0259l\u0259l\u0259r\u0259 \u00e7oxlu qan\ng\u0259lir, h\u0259zm prosesi z\u0259ifl\u0259yir?",
        "true-answer": " H\u0259y\u0259can m\u0259rh\u0259l\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Q\u0131c\u0131\u011fa qar\u015f\u0131 m\u00fcqavim\u0259t m\u0259rh\u0259l\u0259si",
            " Uy\u011funla\u015fma m\u0259rh\u0259l\u0259si",
            " Z\u0259ifl\u0259m\u0259 m\u0259rh\u0259l\u0259si",
            " Do\u011fru cavab yoxdur."
        ]
    },
    {
        "question": "\n327. Stresin m\u0259rh\u0259l\u0259l\u0259rind\u0259n biri do\u011fru deyildir:",
        "true-answer": " \u0130nki\u015faf m\u0259rh\u0259l\u0259si",
        "wrong-answers": [
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " H\u0259y\u0259can m\u0259rh\u0259l\u0259si",
            " Uy\u011funla\u015fma m\u0259rh\u0259l\u0259si",
            " Z\u0259ifl\u0259m\u0259 m\u0259rh\u0259l\u0259si"
        ]
    },
    {
        "question": "\n328. \u0130kinci bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131 il\u0259 baxa bilm\u0259nin stress v\u0259ziyy\u0259tind\u0259 insana hans\u0131\nfaydas\u0131 var?",
        "true-answer": " Qar\u015f\u0131 t\u0259r\u0259fin g\u00f6z\u00fc il\u0259 v\u0259ziyy\u0259t\u0259 baxd\u0131\u011f\u0131m\u0131z aman biz insan\u0131n motivl\u0259rini, onun d\u00fc\u015f\u00fcnc\u0259l\u0259rini, emosiyalar\u0131n\u0131 daha d\u0259rind\u0259n anlaya bilirik.",
        "wrong-answers": [
            " K\u0259nardan neytral bir izl\u0259yici, bir kamera bax\u0131\u015f\u0131 il\u0259 baxmaqd\u0131r. Bu halda biz v\u0259ziyy\u0259ti daha geni\u015f izl\u0259m\u0259 imkan\u0131 \u0259ld\u0259 edirik.",
            " B\u00fct\u00fcn variantlar do\u011frudur",
            " Faydas\u0131 yoxdur.",
            " \u201cM\u0259n\u201d prizmas\u0131ndan bax\u0131\u015fd\u0131r. N\u0259 ba\u015f verirs\u0259 biz onu \u00f6z \u015f\u0259xsiyy\u0259timizd\u0259n ke\u00e7ir\u0259r\u0259k \u00f6z m\u00f6vqeyimizd\u0259n d\u0259y\u0259rl\u0259ndiririk."
        ]
    },
    {
        "question": "\n329. Stresin idar\u0259 olunmas\u0131nda hans\u0131 bax\u0131\u015f bucaqlar\u0131 m\u00f6vcuddur?",
        "true-answer": " Birinci bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131, \u0130kinci bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131, \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Sa\u011f bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131, Sol bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131, M\u0259rk\u0259z bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131",
            " Birinci bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131, \u0130kinci bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131,",
            " Biz bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131, Siz bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131, \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131",
            " \u00d6n bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131, Arxa bax\u0131\u015f buca\u011f\u0131,"
        ]
    },
    {
        "question": "\n330. Adrenalin v\u0259 kortizol hormonunun ifraz\u0131na n\u0259 s\u0259b\u0259b olur?",
        "true-answer": " Stress",
        "wrong-answers": [
            " Yuxusuzluq",
            " Sevinm\u0259k",
            " D\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259k",
            " Y\u00fcr\u00fc\u015f etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n331. Stressin yaratd\u0131\u011f\u0131 f\u0259sadlar hans\u0131lard\u0131r?",
        "true-answer": " B\u00fct\u00fcn variantlar do\u011frudur",
        "wrong-answers": [
            " \u0130nsana emosional, fiziki v\u0259 \u0259qli z\u0259r\u0259ri d\u0259y\u0259 bil\u0259r.",
            " \u0130nsanda t\u00fck\u0259nmi\u015flik sindromu, sui-q\u0259sd bar\u0259d\u0259 fikirl\u0259r yarana bil\u0259r.",
            " He\u00e7 bir f\u0259sad yaratm\u0131r.",
            " \u0130nsan depressiyaya qap\u0131la bil\u0259r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n332. Stress b\u0259d\u0259nin hans\u0131 hiss\u0259sin\u0259 t\u0259sir ed\u0259 bilmir?",
        "true-answer": " Stress b\u00fct\u00fcn orqanlara t\u0259sir ed\u0259 bilir.",
        "wrong-answers": [
            " Beynimiz\u0259",
            " A\u011f ciy\u0259rl\u0259rimiz\u0259",
            " He\u00e7 bir orqana t\u0259sir ed\u0259 bilmir.",
            " \u00dcr\u0259yimiz\u0259"
        ]
    },
    {
        "question": "\n333. Stress uzun s\u00fcr\u0259rs\u0259, \u015fidd\u0259tli v\u0259 ya xroniki olarsa, hans\u0131 t\u0259sirl\u0259r\nyarada bil\u0259r?",
        "true-answer": " \u0130nsan orqanizmin\u0259 z\u0259r\u0259r yetir\u0259 bil\u0259r.",
        "wrong-answers": [
            " \u0130nsan\u0131 u\u011fura s\u00f6vq ed\u0259 bil\u0259r.",
            " \u0130nsan\u0131 daha ekstravert ed\u0259r .",
            " \u0130nsan\u0131 xo\u015fb\u0259xt ed\u0259r.",
            " \u0130nsanda zehin a\u00e7\u0131ql\u0131\u011f\u0131 yaradar."
        ]
    },
    {
        "question": "\n334. M\u00fcsb\u0259t stressl\u0259 ba\u011fl\u0131 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 fikirl\u0259rd\u0259n hans\u0131 do\u011frudur?",
        "true-answer": " M\u00fcsb\u0259t stress insan\u0131 d\u0259rhal h\u0259r\u0259k\u0259t\u0259 ke\u00e7m\u0259y\u0259, yaxud reaksiya verm\u0259y\u0259 t\u0259\u015fviq edir.",
        "wrong-answers": [
            " M\u00fcsb\u0259t stress xo\u015f x\u0259b\u0259r e\u015fitdikd\u0259 yaran\u0131r.",
            " M\u00fcsb\u0259t stress g\u0259l\u0259c\u0259kd\u0259 xo\u015f hadis\u0259l\u0259ri g\u00f6zl\u0259y\u0259rk\u0259n yaran\u0131r.",
            " \u0130nsana faydas\u0131 yoxdur.",
            " M\u00fcsb\u0259t stress imtahan prosesind\u0259 t\u0259l\u0259b\u0259l\u0259r\u0259 k\u00f6m\u0259k\u00e7i rolunu oynay\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n335. Dild\u0259 hans\u0131 dad q\u0259buledicil\u0259ri m\u00f6vcuddur?",
        "true-answer": " Duzlu, \u015firin, tur\u015f, ac\u0131",
        "wrong-answers": [
            " Duzlu, \u015firin,ac\u0131",
            " Duzlu, duzsuz,\u015firin",
            " Tur\u015f,duzlu",
            " Tur\u015f, ac\u0131"
        ]
    },
    {
        "question": "\n336. Beynimiz dad\u0131 nec\u0259 anlay\u0131r?",
        "true-answer": " Q\u0259buledicl\u0259rimiz bir s\u0131ra kimy\u0259vi prosesd\u0259n sonra bu hissl\u0259ri elektrik siqnallar\u0131na \u00e7evirir v\u0259 beyin\u0259 \u00e7atd\u0131r\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Yem\u0259kl\u0259r\u0259 toxunma n\u0259tic\u0259sind\u0259 yaranan obrazlar say\u0259sind\u0259.",
            " Yem\u0259kl\u0259r\u0259 k\u0259nardan baxark\u0259n.",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Ke\u00e7mi\u015fd\u0259 oxuyub, \u00f6yr\u0259ndiyi yem\u0259kl\u0259r bar\u0259sind\u0259 bilikl\u0259r say\u0259sind\u0259."
        ]
    },
    {
        "question": "\n337. Fridrix Vester (Frederick Vester) elmin \u201cxarici d\u00fcnya\u201d il\u0259 ba\u011fl\u0131 g\u0259ldiyi\nn\u0259tic\u0259ni bel\u0259 ifad\u0259 edir:",
        "true-answer": " \"B\u0259zi m\u00fct\u0259f\u0259kkirl\u0259rin \u2018insan x\u0259yald\u0131r, \u0259slind\u0259 b\u00fct\u00fcn ya\u015fananlar \u00f6t\u0259ri v\u0259 aldad\u0131c\u0131d\u0131r, bu kainat k\u00f6lg\u0259dir\u2019 kimi s\u00f6zl\u0259ri art\u0131q elmi c\u0259h\u0259td\u0259n \u00f6z s\u00fcbutunu tap\u0131r.\"",
        "wrong-answers": [
            " \"Onlar\u0131 g\u00f6rd\u00fcy\u00fcm\u00fcz, toxundu\u011fumuz v\u0259 hiss etdiyimiz \u00fc\u00e7\u00fcn h\u0259min obyektl\u0259rin varl\u0131\u011f\u0131na inan\u0131r\u0131q. Halbuki hissl\u0259rimiz yaln\u0131z zehnimizd\u0259 var olan fikirl\u0259rdir.",
            " \u201c\u2026Madam ki, b\u00fct\u00fcn bunlar yaln\u0131z zehind\u0259 var olan \u015feyl\u0259rdir, o halda kainat\u0131 v\u0259 dig\u0259r madd\u0259l\u0259ri zehnimizin xaricind\u0259 olan varl\u0131qlar kimi x\u0259yal ets\u0259k, s\u0259hv etmi\u015f olar\u0131q\u2026 Onda \u0259hat\u0259mizd\u0259 olan v\u0259 madd\u0259 dediyimiz h\u0259r \u015feyin zehinimizin xaricind\u0259 bir varl\u0131\u011f\u0131 yoxdur.\"",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u201cHissl\u0259rimiz vasit\u0259sil\u0259 qavrad\u0131\u011f\u0131m\u0131z obyektl\u0259r fikirl\u0259rd\u0259n ba\u015fqa bir \u015fey deyil v\u0259 bu fikirl\u0259r zehnimizd\u0259n ba\u015fqa yerd\u0259 ola bilm\u0259zl\u0259r\u201d"
        ]
    },
    {
        "question": "\n338. Bir \u00e7ox elm sah\u0259sind\u0259 apar\u0131lan ara\u015fd\u0131rmalara g\u00f6r\u0259 bizim \"xarici d\u00fcnya\"\nhesab etdikl\u0259rimiz.... n\u00f6qt\u0259l\u0259ri tamamlay\u0131n",
        "true-answer": " Yaln\u0131z elektrik siqnallar\u0131n\u0131n beyind\u0259 yaratd\u0131\u011f\u0131 t\u0259sirl\u0259rdir.",
        "wrong-answers": [
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Yaln\u0131z \u0259traf m\u00fchitin bizd\u0259 yaratd\u0131\u011f\u0131 t\u0259\u0259ss\u00fcratd\u0131r.",
            " Yaln\u0131z fikir \u00f6nd\u0259rl\u0259rinin formala\u015fd\u0131rd\u0131\u011f\u0131 ill\u00fcziyad\u0131r.",
            " Yaln\u0131z stressin yaratd\u0131\u011f\u0131 vizual g\u00f6r\u00fcnt\u00fcl\u0259rdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n339. Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z d\u00fcnya il\u0259 ba\u011fl\u0131 b\u00fct\u00fcn m\u0259lumatlar biz\u0259 hans\u0131 duy\u011fu\norqanlar\u0131m\u0131z vasit\u0259siyl\u0259 \u00e7at\u0131r?",
        "true-answer": " g\u00f6z\u00fcm\u00fcz, \u0259limiz, burnumuz, dilimiz, qula\u011f\u0131m\u0131zla",
        "wrong-answers": [
            " sa\u00e7\u0131m\u0131z, g\u00f6z\u00fcm\u00fcz, \u0259limiz, burnumuz, dilimizl\u0259",
            " g\u00f6z\u00fcm\u00fcz, aya\u011f\u0131m\u0131z, burnumuz, dilimiz, qula\u011f\u0131m\u0131zla",
            " sa\u00e7\u0131m\u0131z, \u0259limiz, burnumuz",
            " g\u00f6z\u00fcm\u00fcz, \u0259limiz, d\u0259rimiz, dilimiz, qula\u011f\u0131m\u0131zla"
        ]
    },
    {
        "question": "\n340. \u0130lluziya beynimizin hans\u0131 hiss\u0259sind\u0259 yaran\u0131r?",
        "true-answer": " Neokorteks",
        "wrong-answers": [
            " Limbik sistem",
            " Neyronlar",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Reptil beyin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n341. Neokorteks beyinimizin funksiyas\u0131 n\u0259dir?",
        "true-answer": " Vizualizasiya",
        "wrong-answers": [
            " T\u0259hl\u00fck\u0259sizlik",
            " Emosiyalar",
            " He\u00e7 biri",
            " Toxunu\u015flar\u0131 hiss etm\u0259k"
        ]
    },
    {
        "question": "\n342. .....sistem daha sonra formala\u015fm\u0131\u015f bir mexanizm olub emosiyalara\ncavabdehdir. N\u00f6qt\u0259l\u0259ri tamamlay\u0131n:",
        "true-answer": " Limbik sistem",
        "wrong-answers": [
            " Neokorteks",
            " Neyronlar",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Reptil beyin"
        ]
    },
    {
        "question": "\n343. H\u0259yatda h\u0259r hans\u0131 t\u0259hl\u00fck\u0259 yarand\u0131\u011f\u0131 zaman beyin sisteminin bu hiss\u0259si\naktvl\u0259\u015fir v\u0259 insan qorunma m\u00f6vqeyin\u0259 ke\u00e7ir.",
        "true-answer": " Reptil beyin",
        "wrong-answers": [
            " Neyronlar",
            " Neokorteks",
            " Cavablar\u0131n ham\u0131s\u0131 do\u011frudur.",
            " Limbik sistem"
        ]
    },
    {
        "question": "\n344. Reptil beyinimizin funksiyas\u0131 n\u0259dir?",
        "true-answer": " Reptil beyin insan\u0131n t\u0259hl\u00fck\u0259sizliyin\u0259 cavabdeh olan hiss\u0259dir.",
        "wrong-answers": [
            " Reptil beyin emosiyalara cavabdehdir.",
            " Stress bir \u00e7ox hallarda m\u0259hz reptil beynimizd\u0259 yaranm\u0131\u015f ill\u00fcziya n\u0259tic\u0259sind\u0259 fiziki b\u0259d\u0259nd\u0259 formala\u015f\u0131r.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Reptil beyin insan\u0131n g\u0259l\u0259c\u0259k vizuall\u015fa\u0131d\u0131rlmas\u0131n\u0131n \u0259sas\u0131n\u0131 t\u0259\u015fkil edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n345. Beynimiz ne\u00e7\u0259 hiss\u0259d\u0259n ibar\u0259tdir?",
        "true-answer": " 3",
        "wrong-answers": [
            " 1",
            " 4",
            " 5",
            " 2"
        ]
    },
    {
        "question": "\n346. \u0130nsan\u0131n beyni il\u0259 b\u0259d\u0259nin \u00e7\u0259kisi aras\u0131nda m\u00fcqayis\u0259 il\u0259 ba\u011fl\u0131 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131\nvariantlardan hans\u0131 do\u011frudur?",
        "true-answer": " Yeni do\u011fulmu\u015f k\u00f6rp\u0259nin beyni onun b\u0259d\u0259n \u00e7\u0259kisinin 12%-ni t\u0259\u015fkil edir v\u0259 \u00fcmumi enerji istifad\u0259sinin 60%-i bu beynin pay\u0131na d\u00fc\u015f\u00fcr.",
        "wrong-answers": [
            " Yeni do\u011fulmu\u015f k\u00f6rp\u0259nin beyni onun b\u0259d\u0259n \u00e7\u0259kisinin 2%-ni t\u0259\u015fkil edir v\u0259 \u00fcmumi enerji istifad\u0259sinin 25%-i bu beynin pay\u0131na d\u00fc\u015f\u00fcr.",
            " Yetkin \u015f\u0259xsl\u0259rd\u0259 beyin b\u0259d\u0259n \u00e7\u0259kisinin c\u0259mi 1%-ni t\u0259\u015fkil v\u0259 \u00fcmumi enerjinin 10%-\u0259 q\u0259d\u0259rini istifad\u0259 edir.",
            " Yeni do\u011fulmu\u015f k\u00f6rp\u0259nin beyni onun b\u0259d\u0259n \u00e7\u0259kisinin 10%-ni t\u0259\u015fkil edir v\u0259 \u00fcmumi enerji istifad\u0259sinin 50%-i bu beynin pay\u0131na d\u00fc\u015f\u00fcr.",
            " Yetkin \u015f\u0259xsl\u0259rd\u0259 beyin b\u0259d\u0259n \u00e7\u0259kisinin c\u0259mi 12%-ni t\u0259\u015fkil v\u0259 \u00fcmumi enerjinin 60%-\u0259 q\u0259d\u0259rini istifad\u0259 edir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n347. A\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 variantlardan hans\u0131 do\u011frudur?",
        "true-answer": " Stress termini ilk d\u0259f\u0259 elmd\u0259 Uolter Kennon istifad\u0259 etmi\u015fdir.",
        "wrong-answers": [
            " Stress termini ilk d\u0259f\u0259 elmd\u0259 Walt Disney istifad\u0259 etmi\u015fdir.",
            " Stress termini ilk d\u0259f\u0259 elmd\u0259 Milton Erickson istifad\u0259 etmi\u015fdir.",
            " Stress termini ilk d\u0259f\u0259 elmd\u0259 Daniel Goleman istifad\u0259 etmi\u015fdir.",
            " Stress termini ilk d\u0259f\u0259 elmd\u0259 Hans Selye istifad\u0259 etmi\u015fdir."
        ]
    },
    {
        "question": "\n348. Stress yarand\u0131\u011f\u0131 zaman\u0131 b\u0259d\u0259nd\u0259 o nec\u0259 hiss olunur?",
        "true-answer": " B\u00fct\u00fcn variantlar do\u011frudur.",
        "wrong-answers": [
            " \u00dcr\u0259k d\u00f6y\u00fcnt\u00fcl\u0259ri art\u0131r.",
            " Qan t\u0259zyiqi y\u00fcks\u0259lir, t\u0259n\u0259ff\u00fcs tezl\u0259\u015fir.",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " \u018fz\u0259l\u0259l\u0259rd\u0259 g\u0259rginlik yaran\u0131r."
        ]
    },
    {
        "question": "\n349. Stress.... s\u00f6z\u00fcnd\u0259n g\u00f6t\u00fcr\u00fcl\u00fcb. N\u00f6qt\u0259l\u0259ri tamamlay\u0131n:",
        "true-answer": " inginlisc\u0259 y\u00fck, g\u0259rkinlik, a\u015f\u0131r\u0131 g\u0259rkinlik v\u0259ziyy\u0259ti",
        "wrong-answers": [
            " Yunanca qoxu, h\u0259yacan",
            " \u0130ngilisc\u0259 k\u0259d\u0259r, q\u0259m",
            " \u0130ngilisc\u0259 sevinc, h\u0259yacan",
            " Lat\u0131nca h\u0259y\u0259can, y\u00fck"
        ]
    },
    {
        "question": "\n350. Stress n\u0259dir?",
        "true-answer": " Stress orqanizmin g\u0259rgin v\u0259ziyy\u0259t\u0259 reaksiyas\u0131d\u0131r.",
        "wrong-answers": [
            " Stress \u0259traf m\u00fchitin insana m\u0259nfi t\u0259siridir",
            " Stress fizioloji x\u0259st\u0259likdir",
            " Do\u011fru cavab yoxdur.",
            " Stress idrak\u0131n m\u0259rh\u0259l\u0259l\u0259ridir"
        ]
    }
]